<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
<title type="text">Toothpick</title>
<generator uri="https://github.com/mojombo/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://zh.qiumingxing.cn/feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="http://zh.qiumingxing.cn" />
<updated>2014-05-25T06:28:00-04:00</updated>
<id>http://zh.qiumingxing.cn/</id>
<author>
  <name>toothpickv</name>
  <uri>http://zh.qiumingxing.cn/</uri>
  <email>toothpick.v@gmail.com</email>
</author>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[民可使由之，不可使知之]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zh.qiumingxing.cn/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E6%B0%91%E5%8F%AF%E4%BD%BF%E7%94%B1%E4%B9%8B%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BD%BF%E7%9F%A5%E4%B9%8B/" />
  <id>http://zh.qiumingxing.cn/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/民可使由之，不可使知之</id>
  <published>2014-05-25T00:00:00-04:00</published>
  <updated>2014-05-25T00:00:00-04:00</updated>
  <author>
    <name>toothpickv</name>
    <uri>http://zh.qiumingxing.cn</uri>
    <email>toothpick.v@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;子曰：“民可使由之，不可使知之。”&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;【今 译】&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;孔子说：“老百姓的知识程度并不能普遍提高，只能够告诉他们怎么做，却很难使他们明白为什么这样做的道理。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;【引 述】&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这一句话，也可以说成“民可使，由之；不可使，知之”。意思是老百姓接受政府的规定，当然最好。若是不接受，那就要告诉大家，为什么要这样规定，使大家明白其中的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两种解释，看起来有一些不同，实际上是相通的。教育再普及，要把道理说得每一个人都明白，恐怕还是十分困难。何况理不易明，道理本来就不容易说清楚、讲明白。加上理会变动，常常因时、因地、因人、因事而有所不同。就算人人都有知的权利，实在也不容易满足这样的需求。先使人民遵从规定，再逐渐明白道理，比较可行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一种断句法，那就是：“民可，使由之；不可，可使之。”人民可以做得到的，使大家自动自发去做，不必强力监督、指使。人民不明白，或做不到的，最好想办法教导大家，使其明白道理，并且乐于去做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《论语》的政治理想，在实施仁政，目标在实现和谐的王道社会。公众的事务，大家应该分担。有人明白道理，有人却不甚明白，甚至搞不清楚。很难使老百姓完全明白，固然是事实。尽量使大家明白，则是一种沟通的加强。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;【生活智慧】&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;（一）王道社会肯定人人都有仁心，同时给大家奋发向上的激励，树立了人性的尊严。其主要精神，在以“道统”领导“政统”，以政治力量来维护社会文化的自由发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）政治是大家的事务，人多嘴杂，不免产生不一样的看法。最好能够互相尊重，彼此包容，并且加强沟通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）一件事情要说到大家都明白其中的道理，恐怕在时间、人力上，都有实际上的困难。因此风行草偃的上下感应，便成为重要的助力。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://book.douban.com/subject/4000797/&quot;&gt;论语的生活智慧&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://img3.douban.com/lpic/s6069595.jpg&quot; alt=&quot;论语的生活智慧书面&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E6%B0%91%E5%8F%AF%E4%BD%BF%E7%94%B1%E4%B9%8B%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BD%BF%E7%9F%A5%E4%B9%8B/&quot;&gt;民可使由之，不可使知之&lt;/a&gt; was originally published by toothpickv at &lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn&quot;&gt;Toothpick&lt;/a&gt; on May 25, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[士不可以不弘毅，任重而道远]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zh.qiumingxing.cn/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E5%A3%AB%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%B8%8D%E5%BC%98%E6%AF%85%EF%BC%8C%E4%BB%BB%E9%87%8D%E8%80%8C%E9%81%93%E8%BF%9C/" />
  <id>http://zh.qiumingxing.cn/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/士不可以不弘毅，任重而道远</id>
  <published>2014-05-25T00:00:00-04:00</published>
  <updated>2014-05-25T00:00:00-04:00</updated>
  <author>
    <name>toothpickv</name>
    <uri>http://zh.qiumingxing.cn</uri>
    <email>toothpick.v@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;曾子曰：“士不可以不弘毅，任重而道远。仁以为己任，不亦重乎！死而后已，不亦远乎！”&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;【今 译】&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;曾子说：“读书人不可以不弘大刚毅，因为责任重大而且路途遥远。将弘扬仁道当做自己的责任，不是很重大吗？到死才能放下责任，不是很遥远吗？”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;【引 述】&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;弘大的胸襟和刚强的毅力，是知识分子必须具有的条件。用来负起弘扬仁道的重责大任，一直到死亡才能够卸下责任。这是曾子对读书人的要求，也是他一生所努力的目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中华民族，很早就进化到农业时代，过着安定的农耕生活。因此中华文化，很早便由注重民生的经济生活，转为讲求明德的精神生活。所以知识分子的注意力，也就转而重视人际关系的研究。以仁道为中心，发展出最早的生命学问。不但自己要爱人，更应该弘扬这种精神，促使所有的人都能够爱人。曾子说读书人任重而道远，一直到现代，仍然没有完成。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;【生活智慧】&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;（一）弘扬仁道是知识分子的共同责任，否则知识经济，就会扭曲成为“有知识的人，利用知识来欺凌、压迫没有知识的人”，那就是没有良心的读书人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）弘扬仁道是一辈子都做不完的事情，不但时刻不能松懈，而且要一直做到死为止。有良心的读书人，应该以身作则，刚毅不拔地承担起这样的重责大任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）仁道是人之所以为人的共同道路，一个人能够喜好人的善，也能够厌恶人的恶，便是走上了仁道。这样发展下去，成为忠恕之道。虽然相当遥远，却值得去走。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://book.douban.com/subject/4000797/&quot;&gt;论语的生活智慧&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://img3.douban.com/lpic/s6069595.jpg&quot; alt=&quot;论语的生活智慧书面&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E5%A3%AB%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%B8%8D%E5%BC%98%E6%AF%85%EF%BC%8C%E4%BB%BB%E9%87%8D%E8%80%8C%E9%81%93%E8%BF%9C/&quot;&gt;士不可以不弘毅，任重而道远&lt;/a&gt; was originally published by toothpickv at &lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn&quot;&gt;Toothpick&lt;/a&gt; on May 25, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[中华文化的特质]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zh.qiumingxing.cn/%E4%B8%AD%E9%81%93/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E6%96%87%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%89%B9%E8%B4%A8/" />
  <id>http://zh.qiumingxing.cn/%E4%B8%AD%E9%81%93/中华文化的特质</id>
  <published>2014-05-07T20:26:00Z</published>
  <updated>2014-05-07T20:26:00Z</updated>
  <author>
    <name>toothpickv</name>
    <uri>http://zh.qiumingxing.cn</uri>
    <email>toothpick.v@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;第一集　大哉中华&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;如果有人问你，什么叫中华文化？中华文化到底是什么？你会不会觉得这种问题，我们是既熟悉又很陌生？那是因为我们都是中华民族的一分子，整天都在感受中华文化，怎么可能不熟悉呢？
要回答这样的问题，的确是有很高的难度，因为无论怎么讲，都讲不清。这又是什么道理？我们要从文化来开始了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么叫文化？文，是纹理的意思，就是花样。美国有美国的花样，日本有日本的花样，意大利有意大利的花样，我们中国有我们中国自己的花样，这就叫文化。可能有人会说，那每一个人的花样也是不一样的。的确，每个人都有不同的花样，但是个人的花样不叫文化，叫特技，个人的特技，是旁人学不来的。我们每个人都有一套别人学不来的，自己所特有的花样，所以我们每个人都是不相同的，但是我们一群人，一个民族或一个国家的人，会有一些共同的东西，那就是我们的文化。文化是一个民族自然孕育而成的一套花样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自然孕育，这四个字非常重要，比如中国人吃饭用筷子，筷子要怎么拿？筷子不可以指向别人，这是大家都知道的，这才有资格叫文化。中国人吃饭用筷子，美国人吃饭用刀叉，这是文化差异的一个表现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老实讲，现在很多中国人也在用刀叉，但是我看没有一个人会用，因为刀叉的使用有很多技巧，那个刀不只是用来切东西而已的。很多中国人吃西餐，拿刀子切完以后，就将刀放在一边，拿叉子叉起来吃，这不是美国文化。要学人家，不了解其中的真正内涵，就只能学到表象，那是学不像的。美国人用的刀叉，都只是用来做平台的，而且它随时在变化。你只要去问那些吃西餐的中国人一个问题，就能考倒很多人：你吃牛排时，是先切开，然后一片一片吃，还是切～片吃一片(7像这样简单的问题，我们都很难回答，何况中华民族有七千年的历史，我们要讲清楚这长期的演变，实在是很困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样我们才了解，中国人的问题永远只有一个答案，三个字——很难讲。你把问题提出来，中国人为什么一开口就讲“很难讲”？因为中华文化本身就是很难讲，怎么讲都讲不清楚。很难讲，难道就不要讲了吗？要，所以下面一句话就是：看你怎么讲。看你怎么讲，意思就是说，无论从哪个角度去切入，都没有办法把中华文化说清楚，讲透彻——你说中华文化源远流长，对；你说中华文化包罗万象，也对；你说中华文化……千万记住，你只能讲到其中的一个方面，却没有办法全部都说得很清楚。这样我们也才能够理解，中国人为什么那么喜欢唱反调——你讲东我就讲西，你讲西我就讲东，我就是不跟你一致，气死活该。这是中华文化一个很重要的内涵。我们这次要把它慢慢地理清楚，否则的话，我们始终是人在庐山却不知庐山真面目，认为这是我们民族的劣根性，那是不恰当的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一句话是“很难讲”，第二句话是“看你怎么讲”，第三句话就更可笑了——随便你讲。你会发现，中国人常常讲这三句话。这三句话是怎么来的？就是从中华文化博大精深——你怎么讲都对，怎么讲都不对——所产生的一种表达方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人永远是各说各话，所以看起来，我们的学术派别特别多，我是儒家，你是道家，他是阴阳家，还有墨家、法家等等。其实林林总总的这些诸子百家，都有一个共同的源头。如果没有一个共同的源头，我们就分裂了，就变成很多种文化了。中华文化的总源头叫《易经》，中华民族的总源头叫黄河，我们是《易经》的民族，我们是黄河的子孙。为什么我们说黄河是我们的母亲河？为什么我们说中华民族有一个共同的祖先叫黄帝？这是外国人根本不能了解的。外国人常常问我：“黄帝会生小孩？一生生那么多，而且不同姓？”中华民族没有人会否认自己是黄帝的子孙。这些是西方人永远没有办法理解的东西，为什么？因为他们的思路跟我们不一样。我们现在已经抓到要点了：文化的不同是因为花样不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同一个世界，为什么有那么多花样？因为每个民族的思路不同，思路不同就决定了文化的不同。这样就比较清楚了，我们跟日本人号称同文同种，其实相差很远。日本人是世界上唯一以死为美的民族，这四个字讲起来是有点可笑的，他们把死看作很美的事情。日本人要送自己的小孩去入伍当兵，他会拿一面旗子，上面写着“祝你战死沙场”，披在要去入伍当兵的小孩身上。中国人看了都觉得这太残忍了。中国人都说，早日打胜仗，早日回家，平安最好。我想象不出一个中国人跟自己的儿子讲“你这次去当兵，最好战死在沙场上”，我想这是不可能的。日本人当兵当得最好的军曹，叫做鬼军曹，就是这个人严厉到没人性。所以我们有时候要了解日本人，用汉字去了解，那是非常可怕的事情，因为对于相同的汉字，中国人和日本人的解释是完全不一样的。一方水土养一方人，千万不要用我们的标准去看别人的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们现在非常遗憾：为什么中华民族对中华文化这么不了解？其实只有一个原因而已，就是近两百年来，中国人失去了民族自信心，我们全部用西方的标准、西方的眼光来看中华文化，所以看出来是乱七八糟。我们这次一定要正本清源，一定要把标准正确化，把心态恭敬化。对中华文化没有敬意的人，我们不要跟他谈中华文化。
对于文化，我们有了初步的了解，就是每个民族有不同的花样，而这个花样是全民大多数人都可以接受的，而不是只有一两个人在耍的特技，这样就叫文化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，什么叫中华？这就更麻烦了，因为中这个字，被一句话搞垮了，使得我们长期以来都误解了“中”的意思，叫做不偏之谓中。不偏之谓中的意思，就是说要走中间路线，不可以偏。实际上根本不是那样的，“中”是合理不合理，跟中间不中间没有关系。孟子讲：“虽千万人，吾往矣。”就是说，那边有千万个人等着要跟我抗争，要找我麻烦，我该去的，我还是要去。这还不够极端吗？中国人所谓的中，就是你应该极端，你就走极端，你不应该走极端，你就不可以走极端。所以河南人表示同意赞成就讲“中”，他的意思就是合理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个国家处处讲合理，才有资格叫中国，一个人什么事情都要求合理，才有资格做中国人，这是非常简单的道理。中这个字，它是一个图腾，就是我们非常熟悉的太极图（图1-1）。中国人如果不了解《易经》，诸子百家都会被解释偏颇，所以，了解《易经》，还原中华文化的本真，是几千年来读书人的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒家就是道家，道家就是儒家；儒家就是法家，法家就是儒家。如果不能接受这样的观念，那就是不了解《易经》，不了解《易经》就无法了解中华文化，无法深入去解释什么叫中华文化。因为《易经》告诉我们，什么事情都要合在一起想，不要分开来看。图1-1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方人是分开来看的，动不动就说对或不对。你问中国人对不对，他就告诉你：很难讲。因为一切本来就很难讲，你怎么知道谁对谁错？在西方社会，你很容易看出来谁对谁错；在中国社会，永远是公说公有理，婆说婆有理，说到最后，你真的不清楚谁对谁错，这一点我们会逐渐地把它说清楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中，是讲合理不合理，但是合理不合理不是固定的，是变动的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个妈妈跟她的女儿讲：“女儿，你只要好好读书，妈妈就很开心了。”女儿就很认真读书，吃完晚饭以后，就赶快去抱着本书读上了。这时候妈妈就不高兴了：“你只会读书，还会什么？来洗碗！”那么，到底是洗碗重要，还是读书重要？你去问妈妈：“你怎么对你的子女讲话都没有信用？”她的回答很有意思：“我没有信用？平常当然读书重要，吃完晚饭当然洗碗重要，地脏了，那就扫地重要……”这本来就是变动的，怎么可以固定呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方人是固定的，排定了顺序以后，就永远是一个次序。中国人这个次序是会变动的。老板看到你做的事情总觉得不重要，认为你是不重要的一直做，重要的不怎么做。可是你去做那个他认为重要的，不做这个不重要的，他又想到还有更重要的，那怎么不做？这就是中国人！因为《易经》告诉我们，一切都要随时空的变化而改变。
西方人做学问，是没有时空观念的，是为学问而学问，跟时空不挂钩，所以很容易分对错。孔子讲得最清楚，“时也，命也”。就是时一动，整个的方式就要跟着改变。我最近听到一位老先生跟他的儿子讲了几句话，很有意思。他说：“儿子，你哪一样比我行？长得没有我高，吃得没有我胖，说话没有我元气足，可是为什么你赚这么多钱，我却赚不到？因为你生逢其时。你说是你自己有能力，可如果你早生个几十年，你再有能力，有什么用？我晚生几十年，我比你还行！”他讲得非常对，这才是真相。可是很多人因为受西方思想影响，把时摆在一边，动不动就讲很多西方人的话，什么对事不对人，什么就事论事，那都是乱讲，根本不是那么个道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中华的华，是华丽的意思，也有变化的意思。《易经》告诉我们，任何事情都是随着时的变动而改变的，你要改变你的态度，你要改变你的标准。外国人经常讲，你们中国人没有信用，你们中国人就会变来变去，你们中国人说话不算数……其实是他们不懂。如果有人问你：“你讲话都算数吗？”你一定很生气：“我讲话不算数？我哪里讲话不算数？”可见我们是讲信用的。很遗憾，现在很多人都随着西方人的步调在动，自己看不懂中国人，就开始批评中国人，却批评错了，这才是我们这次要正本清源，要好好地来了解中华文化的最重要原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实你从《易经》的系统来看，是看得最清楚的。所有一切一切的变化，只有一种变化，就是阴阳的变化，其他什么都没有。随便你讲，世界上再复杂的事物，中国话一定都能讲完的，没有什么复杂的，四个字讲完了——错综复杂。就是错综复杂而已，还能怎么样？所有事情，看了七千年还看不懂吗？所以我们已经非常精炼地把它的要点，三两个字，或四五个字，最多七个字，就能把它说得清清楚楚。全世界不管什么学问，从过去的到现在的，到未来还没有产生的学问，我们都可以用一句话把它全部说完，叫做一阴一阳之谓道。没有其他哪一个民族做得到，只有我们做得到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太极是一切的总根源，一动就分阴分阳，阴阳一动，变成了两仪、四象、八卦、十六卦、三十二卦、六十四卦。所以从这里可以看出来，太极就叫一，一就是中，没有发叫中，已发叫动，然后上边的，两仪、四象、八卦、十六卦、三十二卦、六十四卦，那就叫华（图1-2）。所以，不了解《易经》，你很难去体会什么叫做万变不离其宗，宗只有一个。天下之动，贞夫一者也。天下之动，什么样的动都有，但是，都是太极的动。全世界没有人像我们抓得这么精准，只用简单几句话，就把再复杂的东西都掌握住了。图1-2
中华是什么？就是万变不离其宗的变化。一个人要不要变？答案是当然要变，但是要注意怎么变，就是要有原则地变，不可以没有原则地乱变。中华就是有原则地应变，而不可以没有原则地乱变。我们现在已经开始在乱变了，因为我们已经不了解什么叫中华了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管怎么变，都不能离谱，那个谱就是经，所以为什么这次我们突然间又要读经呢？就是为了预防我们只顾变，变到最后乱掉了。
中国人最了不起的是什么？两个字——反省。我们是最会反省的民族，我们把一件事做完了，就要反省一下：我这样做对不对？我有没有说错话？我有没有得罪人？我要怎么样去补救……这就叫中华文化。我们不断地反省，不断地调整，不断地向前走，但是永远不离谱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;适时而变是非常重要的，但是现在要注意了，乱变的结果是失去自己，一不小心就变成外国人了。我举个例子：人家听完你的演讲说：“哎呀，你真会讲，讲得真好……”你怎么回答？现在很多年轻人都说：“谢谢你 ，谢谢你。”那他就是美国人了。中国人听到“谢谢你”，心里都很好笑：谢谢我？我是给你一点面子，夸奖你一下，你以为是真的？日本人也不会讲“谢谢你”，你夸奖一个日本人，他只会说：“请多多指教。”那是典型的日本人。中国人的回答是：“哪里哪里……”这才是中国人。
我们现在把国际化解释错了，国际化的意思是说，对待美国人要用美国人的方法，对日本人用日本人的态度，对中国人还是要保持我们中国人的风度，否则我们变成亡国灭种了。哪一天中国人不像中国人的时候，中华文化不见的时候，我们是很凄惨的，就变成一个没有中华文化的中国人，就变成一个没有中国人的中国，那你赚再多的钱，有什么意义，有什么价值？所以经过反省，大家就开始要读经了，这也是自然的现象。
中华民族每隔一段时间，都会有个大反省，然后经过一个大调整，我们的文化才能够日新又新。可是这个日新不是新旧的新。很多人一听到新，就想到新旧的新，那是很大的误解。我们这次就是要来破解大家心中的疑惑、偏见和扭曲，否则再这样走下去，吃亏的只能是我们自己，这真的是很冤枉。中国人被冤枉的时候，会有什么感觉？西方人被冤枉的时候，会感觉对不起自己。中国人不会，中国人感觉到冤枉，会觉得自己愧对祖先。我们认为是愧对祖先的，不说对不起自己，这才是一个中国人应有的原始的基本心态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几千年来，我们扭曲、误解了自己的文化，搞到最后真的是乱七八糟，所以这一次读经不是回到从前，中国人从来不走回头路，我们要建立真正可以在未来得到全世界认同的中华文化。在我讲这句话的时候，我很感谢一位日本教授，那位日本教授跟我吃饭的时候讲了一些话，令我铭记在心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说：“曾教授，全世界有资格讲文化的，其实就是你们中国人而已。”我说：“你太客气了，哪一个民族没有文化？”他说：“不是的，尤其是欧美，他们只有文明，没有文化。”我说：“文明跟文化有什么不同？”他说：“文明就是人家很欣赏你，人家很羡慕你，但是人家不会学你。”我说：“可是你看，多数国家都在学欧美啊！”他说：“学的结果是不长命！”他马上举例子给我听：“你看看，菲律宾是亚洲第一个最热心学美国的，现在怎么样？印度是亚洲第一个最热心学英国的，现在怎么样？”我说：“谢谢你的提醒，我们中国人永远会走中国人自己的路子。”他说：“这还不算，你们有资格叫做华，就是因为你们每几百年就会有一次跨跃式的发展，使得全世界对你们刮目相看，都想派人去学习。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后他就告诉我，其实日本之所以能够崛起，就是因为唐朝的时候派了很多人到现在的西安去学习。他跟我讲：“为什么你们的佛教徒要吃素，不可以娶老婆，而我们日本的和尚能吃荤，而且可以结婚？”同样是佛教徒，为什么有的国家的和尚可以结婚，有的国家的和尚不能结婚？我是中国人，中国人有一套，就是明知故问，因为你多说话，你给他答案，你就只有一种说法，你提问他，他给你一种答案，你就多了一种答案和参考。我说：“你提出这个，我倒很有兴趣 ，你能不能详细给我说一说？”他就说了：“日本的佛教是从中国学过去的，不是直接从印度学起的。那时候我们要到中国求佛教，没有飞机，也没有大轮船，只有划个小船过来，在海上有东西吃吗？没有，所以只好打鱼。我们日本人会吃生鱼片，也是从那个时候开始的。因为那个时候鱼打上来，没有办法煮，切了就吃了。到了中国的长安，信了佛教，皈依了，请了佛像要回日本，如果要吃素，那就只能饿死在海上，就永远回不来了，所以想一想还是去打鱼，吃生的。生鱼都吃了，还有什么不能结婚的呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样我们就知道，所有的事情都不是人为的，都是很自然地慢慢演化而成的。用我们现在的话来讲，这是生态环境造成的。但是生态环境不完全可以决定文化，还要加上人自己的信念。我们不太讲嫉妒心，中国社会是不能有嫉妒心的，你有嫉妒心，你想要的就往往得不到。只有西方人才讲嫉妒心，中国人讲信念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们现在讲的很多话，都不是我们自己心里头愿意接受的东西，这是现代中国人应该好好去思考的。
所以，我们这次要讲的中华文化，完全是大家心里头的东西，如果你听了觉得自己是这样想的，你就可以接受；如果你觉得格格不入，你就要考虑，因为我们今天嘴巴讲的话，很多是我们不愿意，但是又必须要讲的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人当经理，你去恭喜他：“恭贺你升官，当经理了！”他说：“哎，这个是去年就请我，我真的不想当啊，今年不晓得怎么样，推不掉才去当的。”这就是中国人。如果他说：“是啊，我三年前就有计划了，现在终于如愿以偿了！”这就是美国人。如果他说：“没有办法，轮来轮去，轮到我了。”这是日本人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人，你听他讲话，就知道他是什么人，因为文化是会在人的言行中表现出来的。但是我们现在乱套了。所以我们这次要从读经开始，慢慢地找回我们自己的路。怎么找？很简单，问你自己就好了，不必问别人。你听了这句话，心里舒服吗？你听了这种话，你做得出来吗？会自然吗？你听了这些话，会思考这个值得自己照这样去做吗？如果你觉得会，那就好了，否则的话，我们真的白学了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我举个很简单的例子，我们现在都开始教小孩要谢谢爸爸，谢谢妈妈，他将来就是欧美人，哪里是中国人？我从小到大没有谢过我父母一次，我会谢阿姨，我会谢谢王先生，我会谢谢老板，我什么人都可以谢，我从来没有谢过我父母，为什么？因为大恩不言谢，父母的恩情是一辈子还不了的，你怎么可以说“谢谢”？人家帮你一个忙，你说声“谢谢”，就是没有事了，放下了，才叫谢谢。今天谢爸爸，明天谢妈妈，长大没有你们的事，也没有我的事，你是你，我是我，美国人就是这样。因为美国人到18岁以后，父母与子女就没有什么物质的关系了，当然要谢。大恩是不言谢的，只有小恩小惠才可以谢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人只争大是非，不争小是非，所以大事要很清楚，小事要含糊一点，装糊涂一点，不是很愉快吗？那么精明干什么？现在很多人都是不论巨细，没有大小，什么都算得很清楚，很明白，这是令我很费解也是很忧心的地方。往往一个人做错了，他自己已经知道了，他会很惭愧，他会想办法弥补，你一骂他，他就觉得你已经骂过了，自己对你没有亏欠了，然后同样的错误就会再来一次。我们现在的教育，都在教小孩变成外国人，那他们长大之后，怎么会有中华文化的素养呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中华有一个总原则，这个总原则是谁提出来的？是孔子。所以我们一讲到大哉中华，下面马上就会接着讲至圣先师，不能说大哉孔子，否则孔子就很不高兴了，因为大跟天连在一起，天跟地连在一起，这又是《易经》的道理。大哉中华，那是天造的，不完全是人为的，而至圣先师，是因为孔子对于这些很难懂的道理都能够贯彻下来，他自身也做到了，给我们做好了典范，我们从心里头尊敬他。所以我们下一次就来谈一谈，为什么孔子叫做至圣先师。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;第二集　至圣先师&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。中国最古老的神，叫元始天尊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。孔子—述而不作&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。西方人讲：“我爱吾师，吾更爱真理。”中国人说：“这是我个人意见。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。我们的文化主要是传承&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。一日为师，终生为师&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。人性是不会改变的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。人的尊严是自己可以决定自己，这就做自主性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8。孔子—祭神如神在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9。中国人不崇拜任何人。不崇拜偶像，不崇拜英雄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10。我们的民族性绝对不认输，绝对不服输&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11。但凡成功了的英雄，我们都不拜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12。孟子—人要跟禽兽拉开距离。这就是我们的文化。现代人是将人与禽兽的距离拉近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13。老子、孔子、孟子的著作，。 都是在宣扬《易经》的道理&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14。中国人要的是从心里头散发出来的关怀，只有内心深处的那种意念，才能够温暖人家的心，而不是嘴巴很甜。凡是嘴巴甜的人，我们都很害怕。孔子—巧言令色，鲜矣仁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15。中国人只说一家之言，不说个人创作&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;第三集　易为源头&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。《易经》给我们的不是知识，而是思路&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。中国人重在“悟”，只要关键那一点突破了，就什么都懂了。为什么古代人只读几本书，就什么都知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。《礼记.大学》：“欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心。”修身、齐家、治国、平天下&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。智慧没有开发，知识是不会遗传的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。孔子—父为子隐，子为父隐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。亲情是不会妨碍法律的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8。人是自然的一部分，影响自然学习，顺应自然&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9。地球有自我修复的能力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10。子曰：“吾十有五而志于学，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳顺，七十而从心所欲，不逾矩。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;第四集　持经达变&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。有所变，有所不变以不变应万变&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。有例行就有例外&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。中华文化，一以贯之&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。在我们每个人面前，永远都有一阴一阳两个选择，一个叫生门，一个叫死门。这个阶段选了一个之后，下一个阶段又面临这两个选择，做人难的原因就在于此。否则，如果我们面前只有一条路，笔者眼睛就能走了，用不着左右为难去选择。面对生门与死门，如果我们连续走三次死门，大概就没救了；如果连走三次生门，就会觉得运气很好，这是每个人都有的经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。中国人最大的志气就是要逐鹿中原，就是要保存圣贤之道，让他永远不坠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。要处理好先后顺序&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。《易经》告诉我们，一切都没有道德重要，而道德表现就是爱好和平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8。只要有了和合的文化，我们就会同甘共苦，共度难关，没有对立，更不会非要弄得你死我活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9。王道就是不要管别人怎么样，把自己做好。只要把自己做好，就会远者来，近者悦。
我们最讨厌的就是离经叛道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10。天下的游戏，只有象棋是可以下到没有输赢的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11。中华文化的两大支柱，一是道德，一是艺术&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;第五集　维护和平&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。全世界的兵法都告诉我们，怎么样才能打胜仗；只有中国的兵法告诉我们—最好不要打。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。用武力占领人家所得到的东西是不长久的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。中国历朝的皇帝一定要难面而坐，因为百姓都在南面&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。中国人讲天南，是以天子的视角来看的，因为天子面南而治，抬头看到的都是南方，就认为天在南面。
全世界只有中国人把南方当作天，其他民族把北方当作天，所以他们的指北针，我们叫指南针。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。人往往是自己不了解人家怎么过活，却对别人的生活方式大家指责，妄下评论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。爱好和平还要尊重各自的生活方式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。多元就是指全世界每个地方有不同的生活方式，不同的文化，大家要相互尊重，不要将自己的文化或生活方式强加与人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8。我们靠公理而活&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9。所谓公理，就是社会大众公认的道德。社会需要的是正义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10。爱好和平演变为两句话：天下一家，世界大同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11。《礼记.大同篇》：大道之行也，天下为公，选贤与能，讲信修睦。故人不独亲其亲，不独子其子，使老有所终，壮有所用，幼有所长，矜、寡、孤、独、废疾者皆有所养，男有分，女有归。货恶其弃于地也，不必藏于己；力恶其不出于身也，不必为己。是故谋闭而不兴，盗窃乱贼而不作，故外户而不闭，是谓大同。
中国人讲：“ 四海之内皆兄弟也。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12。美国是母系社会&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13。近悦远来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14。不宁方来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15。中国人不认识，就会说；“久仰，久仰。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;第六集　天人合一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。天人合一就是天理和良心合一&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。西方人太注重眼见为实&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。中国举凡我们推崇的圣人，诸如老子、孔子、孟子，都是生活在百姓身边的人，他们讲的话，我们常人也有共鸣，而且只要肯，也能做得到，这样的才是圣人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。杯子倒满了水，他就没什么用了，杯子只有保持空的，才可以装东西。
可见，看不见的部分比看得见的部分更加重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。天理良心&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。孔孟之道最了不起的地方，就是时刻提醒我们—人跟动物不同之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。孔子—勿自欺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8。中华文化的中心，顺应自然，自我修炼，提高品德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9。称老天为天公，就是说老天最公正&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10。一个人最要紧的是观念要清楚，观念清楚了，就什么烦恼都没有了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11。虚怀若谷&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;第七集　虚怀若谷&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。真正的虚怀若谷，就是内圆外方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。大方与圆通是一样的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。中国人总是让来让去，从来没有抢来抢去&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。孔子—以直报怨，以德报怨&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。自作自受&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-7&quot;&gt;第八集　孝道为先&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。中国人社会最小的单位是家庭，在中国，一个人出去，代表的是一个家庭，而不是他个人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。家不是讲理的地方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。中国人讲孝就是讲慈，父不慈，子不孝；君不贤，臣不忠，都是相对的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。养育子女，赡养老人是我们的责任&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。天作孽，尤可违；自作孽，不可活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。西方人兄弟之间的感情是没有我们深厚的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。中国人有没有孝心，对父母怎样，会成为大家观察你的第一点。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-8&quot;&gt;第九集　实事求是&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。《中庸》：“博学之，审问之，慎思之，明辨之，笃行之。有弗学，学之弗能弗措也；有弗问，问之弗知弗措也；有弗思，思之弗得弗措也；有弗辩，辩之弗明弗措也；有弗行，行之弗笃弗措也。人一能之，己百之；人十能之，己千之。果能此道矣，虽愚必明，虽柔必强”。
要广博地学习，对学问要详细地询问，彻底搞懂，要慎重地思考，要明白地辨别，要切实地力行。不学则已，既然要学，不学到通达晓畅绝不能终止；不去求教则已，既然求教，不到彻底明白绝不能终止；不去思考则已，既然思考了，不想出一番道理绝不能终止；不去辨别则已，既然辨别了，不到分辨明白绝不能终止；不去做则已，既然做了，不确实做到圆满绝不能终止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。中国人非常尊重原创者，周武王“人为万物之灵”，岳飞“运用之妙，存乎一心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。在中国社会，要冒出头时非常那个难的；要掉下是瞬息的事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。学以穷理&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。学则不固&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。做到最精良的时候，才有资格讲：“马马虎虎。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。科学越进步，人类越无知&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8。速食文化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9。人与其早成功，不如晚成功；与其晚失败，不如早失败&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10。一个人奋斗到最后，可以做自己，是非常了不起的&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-9&quot;&gt;第十集　泰然自足&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。我已经尽力了，我自己觉得很愉快，我很努力，很认真，就算只能穿破衣服，也无所谓，这就叫做泰然自足。
随遇而安&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。有人问你问题，你要知道，他只是给你面子而以&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。我们穷尽一生的努力，只不过是为了找到这杯子的定数&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。中国人是论辈不论岁的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。泰然自足
勤劳，节俭，认真，负责&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-10&quot;&gt;第十一集　明礼守法&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。凡是守规矩，没有前途&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。一个人只有法的观念，他根本就是无耻的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。先务实，再应变&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。大公无私&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。祭祀用来弥补法律的不足&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。职位越高的人，越要自重&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。孔子—丘有幸，苟有过，人必知之&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-11&quot;&gt;第十二集　从容就义&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。每个人都是哭着来的，我们穷尽一生的努力，为的无非就是最后能够笑着走，这样才平衡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。求得好死就是笑着走&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。大过&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。当皇帝御驾亲征的时候，小人表现得最好&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。法摆在肚子里，情摆在脑子里，理摆在心中，也就是每个中国人心中都有一把尺，就是我们常说的公道自在人心&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。要想求全，尤其是中国社会，前面两个字非常重要，叫委屈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。一个人对国家要忠，对家里人要孝，自身要节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8。世道人心&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-12&quot;&gt;第十三集　利用厚生&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。正德、利用、厚生，人最要紧的是生活
生活中最要紧的是人情&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。一个人，下半身是动物，上半身是人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。把贞变成操守，一个人要有长期守正的操守，才叫贞操&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。中国人最懂得人性，所以叫人性化管理&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。养生：第一，要吃当地生长的东西；第二，要吃当令的东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。养生秘诀：观念要通，二便要通，三要气血通&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-13&quot;&gt;第十四集　与时俱进&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。不能把经典当作不变的东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。美国学校是没有校服的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。如果一个人一出手，人家就知道你要干什么，你就什么事情都干不了，所以孔子主张“老二哲学”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。所有的变，都有一个不变的东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。“发愤忘食，乐以忘忧，不知老之将至。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。差不多&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。当一个人讲话太精确，太逼真的时候，他跟别人就没办法磨合，因为他不圆。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-14&quot;&gt;第十五集　和谐人生&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。和谐从家庭做起&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。凡是喜欢发号施令的人，都不是好领导&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。我们是艺术的民族，西方人士法律的民族&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。一个会当领导的人，懂得造就下属的自我归属感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。中国人只要公事公办，他就是没有良心的人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。凡是干部向老板请示，就表示干部要把责任推给老板&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。什么事情也不做，专做其它事宜的人，这个人前途无量&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8。都是领导在制造本位主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9。一个和谐的团体里面，每一个人都没有权威，只有影响力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10。一个团体，要保留5%的反对声音，才是真正的和&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-15&quot;&gt;第十六集　精神不朽&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1。中国五千年里，没有一次为宗教而起的战争&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2。人要求上进，是费尽苦心也不一定有结果的，但是如果能得到老天的帮助，成功就会不费吹灰之力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3。天道忌盈，业不求满，水满则溢，月盈则亏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4。敬天就是尊重客观规律&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5。一个人如果连自己出生、长大的地方都不喜欢，那算什么人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6。今天所有的游戏规则，都是强国在决定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7。孔子—时也，命也&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8。西方的历史没完没了的宗教战争&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9。美国个人主义，日本集体主义，中国交互主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10。强将手下统统是弱兵，只要老板强，底下统统是弱兵，谁都不负责任。
老板要装成什么都不知道，干部才会告诉他很多事情，老板要装成什么都不会，干部才会拼命表现&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11。中国发展迅速，全世界已经开始怕中国了，已经开始要遏制中国了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12。中国人要给别人面子，才有资格称作礼仪之邦；自吹自擂，只会增加人家爱对你的反感，是没有用的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13。中华文化是让人家心甘情愿的、自动自发的像我们看齐，而不是我们强制和威胁别人要跟我们一样。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-16&quot;&gt;讲座&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;gallery&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
$(&#39;#gallery&#39;).setGallery([
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;DVD1 曾仕强《中华文化的特质》8DVD&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMzUwMzc3NzI4/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g3.ykimg.com/1100641F464F2FC4657126051B96D1039648C8-AAFD-0045-439C-F8927DD7E31C&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;DVD2 曾仕强《中华文化的特质》8DVD&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMzQxMjc1NTQ4/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g4.ykimg.com/1100641F464F0166C4A777051B96D17882CA09-322E-C722-9006-9B62002D7D57&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强-中华文化的特质03&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMzU5MjUyODgw/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g2.ykimg.com/1100401F46502DAD4B46BA0474EFD845EEAEAE-DA00-3D98-9200-CC53C6643EB7&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强-中华文化的特质04&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMzU5NDI2ODg4/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g2.ykimg.com/1100401F46502DA8CED35E0474EFD8F3F4DA01-3DFC-AF60-626F-FDD21E0735B8&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强-中华文化的特质05&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMzU5NDE2NzA4/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g2.ykimg.com/1100641F464F50991BBA630565CBF6D4785F36-723C-27C8-5529-EBB0B9DBA2F4&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强-中华文化的特质06&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMzU5NDE1MTA0/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g2.ykimg.com/1100641F464F5097FEE9C30565CBF67802A53A-B8F0-2FD1-DCF3-F238B6829C0C&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强-中华文化的特质07&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMzU5NDU2NDYw/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g1.ykimg.com/1100641F464F50B53A7C1C0565CBF6F25C99D8-932B-F0B5-C4E1-F812A31252CB&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强-中华文化的特质08&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMzU5NDU3MTE2/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g1.ykimg.com/1100401F46502DA99F88230474EFD888137938-417E-D50B-09E3-ED92CC16ED54&quot;
  }
]);
&lt;/script&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn/%E4%B8%AD%E9%81%93/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E6%96%87%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%89%B9%E8%B4%A8/&quot;&gt;中华文化的特质&lt;/a&gt; was originally published by toothpickv at &lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn&quot;&gt;Toothpick&lt;/a&gt; on May 07, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[艮卦]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zh.qiumingxing.cn/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%89%AE%E5%8D%A6/" />
  <id>http://zh.qiumingxing.cn/%E6%98%93%E7%BB%8F/艮卦</id>
  <published>2014-04-27T00:00:00-04:00</published>
  <updated>2014-04-27T00:00:00-04:00</updated>
  <author>
    <name>toothpickv</name>
    <uri>http://zh.qiumingxing.cn</uri>
    <email>toothpick.v@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;艮其背，&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：目无患也。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;不獲其身；&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：所止在後，故不得其身也。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;行其庭，不見其人。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：相背故也。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;无咎。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：凡物對面而不相通，否之道也。艮者，止而不相交通之卦也。各止而不相與，何得无咎？唯不相見乃可也。施止於背，不隔物欲，得其所止也。背者，无見之物也。无見則自然靜止，靜止而无見，則不獲其身矣。相背者，雖近而不相見，故行其庭，不見其人也。夫施止不於无見，令物自然而止，而強止之，則姦邪並興。近而不相得，則凶。其得无咎，艮其背不獲其身，行其庭不見其人故也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「艮其背，不獲其身，行其庭，不見其人，无咎」者，艮，止也，靜止之義，此是象山之卦，故以艮為名。施之於人，則是止物之情，防其動欲，故謂之止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「艮其背」者，此明施止之所也。施止得所，則其道易成，施止不得其所，則其功難成，故《老子》曰：「不見可欲，使心不亂也。」背者，无見之物也。夫无見則自然靜止。夫欲防止之法，宜防其未兆。既兆而止，則傷物情，故施止於无見之所，則不隔物欲，得其所止也。若施止於面，則對面而不相通，強止其情，則姦邪並興，而有凶咎。止而无見，則所止在後，不與而相對。言有物對面而來，則情欲有私於己。既止在後，則是施止无見。所止无見，何及其身？故「不獲其身」。既不獲其身，則相背矣。相背者，雖近而不相見，故「行其庭，不見其人」。如此乃得无咎，故曰「艮其背，不獲其身，行其庭，不見其人，无咎」也。又若能止於未兆，則是治之於未萌，若對面不相交通，則是否之道也。但止其背，可得无咎也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 艮，止的意思，但卦名为艮而不为止，其义为時止則止，時行則行。
	始终背对着，看不到(欲望)，就算走在一个庭院离得很近（不会被诱惑），没有什么咎祸。老子说：「不見可欲，使心不亂也。」（看不到产生欲望的东西，才能使心不乱），这也是指止得其所。又如黄帝内经说的“不治已病治未病,不治已乱治未乱”，欲望一旦产生再来抑制就难了。
	時止則止，時行則行，止的学问是非常大的，并非说所有欲望都要止。不能说欲望是可以放任的，也不能说所有欲望都是可恶的，有合理的欲望人们才会进取，不合理的我们就应该制止。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;彖曰：艮，止也。時止則止，時行則行，動靜不失其時，其道光明。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：止道不可常用，必施於不可以行；適於其時，道乃光明也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;艮其止，止其所也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：易背曰止，以明背即止也。施止不可於面，施背乃可也。施止於止，不施止於行，得其所矣，故曰艮其止，止其所也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;上下敵應，不相與也。是以不獲其身，行其庭不見其人，无咎也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「艮，止也」者，訓其名也。「時止則止，時行則行，動靜不失其時，其道光明」者，將釋施止有所光明，施止有時，凡物之動息，自各有時運。用止之法，不可為常，必須應時行止，然後其道乃得光明也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艮其止，止其所也：此釋施止之所也。「艮其止」者，疊經文「艮其背」也。「易背曰止，以明背」者，无見之物，即是可止之所也。既時止即宜止，時行則行，所以施止須是所。艮既訓止，今言「艮其止」，是止其所止也，故曰「艮其止，止其所」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「上下敵應，不相與也」者，此就六爻皆不相應，釋艮卦之名，又釋「不獲其身」以下之義。凡應者，一陰一陽，二體不敵。今上下之位，雖復相當，而爻皆峙敵，不相交與，故曰「上下敵應，不相與」也。然八純之卦皆六爻不應，何獨於此言之者，謂此卦既止而不交，爻又峙而不應，與「止」義相協，故兼取以明之也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「是以不獲其身，行其庭，不見其人，无咎也」者，此舉經文以結之，明相與而止之，則无咎也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 艮，《说文解字》指出很的意思，“很”通“狠”，要止欲必须要狠才能奏效。止所当止，并且把握止与动的时机，这样艮道才能广大明敞。卦中六爻，初与四，二与五，三与上，都是同性质的爻，并不想要，难以配合，必须狠心背对背，互不相见，才能自我制止而获得无咎。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;《象》曰：兼山，艮，君子以思，不出其位。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：各止其所，不侵官也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「兼山艮」者，兩山義重，謂之「兼山」也。直置一山，巳能鎮止，今兩山重疊，止義彌大，故曰「兼山艮」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「君子以思，不出其位」者，止之為義，各止其所。故君子於此之時，思慮所及，不出其已位也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 上艮下艮，两山重叠，称为兼山艮。山上有山合起来看，形成一个“出”字，是不是真正的出人头地，即在“君子以思不出其位”，君子在这种时候，应该思虑所及，不出其己位。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-8&quot;&gt;初六，艮其趾，无咎；利永貞。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：處止之初，行无所之，故止其趾乃得无咎。至靜而定，故利永貞。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-9&quot;&gt;象曰：艮其趾，未失正也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「艮其趾，无咎」者，趾，足也，初處體下，故謂之足。居止之初，行无所適，止其足而不行，乃得无咎。故曰「艮其趾，无咎」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「利永貞」者，靜止之初，不可以躁動，故利在永貞也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「未失正也」者，行則有咎，止則不失其正，釋所以「利永貞」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 当我们要动的时候，总是脚趾先动，所以意思是动的开始。当起心动念之际，就要加以合理的规范。初六以阴爻居阳位，显然柔弱难以长守正道。所以爻辞特别提醒，“利永贞”，长久保持合理的操守，才能长守正道，方为有利。
	「未失正也」，背对背的时候，往往由于好奇，想偷看对方。一旦脚趾头不能保持正位，稍微转一下，就能看到对方，难免受到诱惑。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-10&quot;&gt;六二，艮其腓，不拯其隨，其心不快。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：隨，謂趾也。止其腓，故其趾不拯也。腓體躁而處止，而不得拯其隨，又不能退聽安靜，故其心不快也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-11&quot;&gt;象曰：不拯其隨，未退聽也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「艮其腓，不拯其隨」者，腓，腸也。在足之上。腓體或屈或伸，躁動之物，腓動則足隨之，故謂足為隨。拯，舉也，今既施止於腓，腓不得動，則足无由舉，故曰「艮其腓，不拯其隨」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「其心不快」者，腓是躁動之物，而強止之，貪進而不得動，則情與質乖也，故曰「其心不快」。此爻明施止不得其所也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「未退聽也」者，聽，從也，既不能拯動，又不能靜退聽從其見止之命，所以「其心不快」矣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 腓，亦称“腓肠肌”，俗称“腿肚子”，就是小腿部位。拯，(形声。从手,丞( chéng)声。本义:向上举)。柔（九二）不能去承刚（跟随的九三），而同是身体的一部分，两者又不能分开，所以其心不快。
	在一开始背对不得相见的时候没能艮其趾，到了小腿动整个身子都要动的时候再来止，就出现这样的状况。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-12&quot;&gt;九三，艮其限，列其夤，厲薰心。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：限，身之中也。三當兩象之中，故曰艮其限。夤，當中脊之肉也。止加其身，中體而分，故列其夤而憂危薰心也。艮之為義，各止於其所，上下不相與，至中則列矣。列加其夤，危莫甚焉，危亡之憂，乃薰灼其心也。施止體中，其體分焉，體分兩主，大器喪矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-13&quot;&gt;象曰：艮其限，危薰心也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「艮其限，列其夤，厲薰心」者，限，身之中，人繫帶之處，言三當兩象之中，故謂之限。施止於限，故曰「艮其限」也。夤，當中脊之肉也。薰，燒灼也。既止加其身之中，則上下不通之義也，是分列其夤。夤既分列，身將喪亡，故憂危之切，薰灼其心矣。然則君臣共治，大體若身，大體不通，則君臣不接，君臣不接，則上下離心，列夤則身亡，離心則國喪，故曰「列其夤，厲薰心」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注「體分兩主，大器喪矣」。正義曰：大器謂國與身也。此爻亦明施止不得其所也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; “限”是界限，上身和下体的界限就是腰部。人们通常会用腰带把它束起来，以免腹部日愈扩大，影响自己的寿命。“列”即裂，“夤”为背脊两旁的肋骨。“列其夤”的意思，是腰部勒的太紧，搞得背脊两旁的肋骨都几乎快裂开，或者说紧到肋骨一根根排列可见。这时便有如火熏心，十分危厉不安。九三这种状况是因为止的不合适，管的太严，相当于腰部束得太紧，有如脊背裂开，火熏心那样难受。就个人而言，修心十分重要，做好心理建设，认定自己合理的限度，自然能乐于承受抑止，而不觉得痛苦难受。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-14&quot;&gt;六四，艮其身，无咎。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：中上稱身，履得其位，止求諸身，得其所處，故不陷於咎也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-15&quot;&gt;象曰：艮其身，止諸躬也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：自止其躬，不分全體。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「艮其身，无咎」者，中上稱身。六四居止之時，已入上體，履得其位，止求諸身，不陷於咎，故曰「艮其身，无咎」也。求，責也。諸，之也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「止諸躬也」者，躬猶身也，明能靜止其身，不為躁動也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注「自止其躬不分全體」。正義曰：艮卦總其兩體以為一身，兩體不分，乃謂之全，全乃謂之身。以九三居兩體之際，在於身中，未入上體，則是止於下體，不與上交，所以體分夤列。六四巳入上體，則非上下不接，故能總止其身不分全體。然則身是總名，而言「中上稱身」者何也？蓋至中則體分而身喪，入上體則不分而身全。九三施止於分體，故謂之「限」，六四施止於全體，故謂之「身」。非中上獨是其身，而中下非身也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 六四为上艮的始爻，象征人的上身。又以阴爻居阴位，当位得正，表示能够止所当止。由于自我控制得宜，并不妄动，所以得能无咎。
	止为抑止，诸为之于，躬为自身。“止诸躬”表示抑止自己的上身使其不妄动，唯有如此才能无咎。
	“艮其身”表示身体休止，不妄动，此时心神安静，安分守己。“止诸身”也可以说成只能独善其身，因为六四的柔顺，不足以影响九三的阳刚。换句话说，九三的心能不能安，身体是管不住的。六四以阴爻居九三阳爻之上，有阴乘阳的劣势，虽无咎，却仅能自我节制，不能影响九三。六四最大的功劳在反躬自省，简历自己的合理行为规范。若能由外而内，就能对六五带来正面的助益。
	这时下艮的修养已告完成，止欲修行的初基告一段落，正式进入上艮的大成阶段。六四是上艮的初位，已经能够合理地抑止自己的身心，所以无咎。就个人而言。俢己的功夫，已有良好的基础，但是头脑中的杂念以及诸多困惑，仍待进一步厘清，保持利永贞的精神，才能无咎。依组织观点，中阶主管，至少管好自己，才能有效的领导部门员工。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-16&quot;&gt;六五，艮其輔，言有序，悔亡。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：施止於輔，以處於中，故口无擇言，能亡其悔也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-17&quot;&gt;象曰：艮其輔，以中正也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：能用中正，故言有序也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：｢艮其輔，言有序，悔亡｣者，輔，頰車也，能止於輔頰也。以處其中，故口无擇言也。言有倫序，能亡其悔，故曰「艮其輔，言有序，悔亡」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「以中正」者，位雖不正，以居得其中，故不失其正，故「言有序」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 辅就是颚，是说话的器官。“艮其辅”就是口不妄言。“言有序”，说话有条理。一个人修口德，不乱说话，能够因时、因地、因人，因事说出合乎自然条理的话，就算有悔恨也必将因而消失，所以“悔亡”。
	六五以阴居阳位，，不当位，但居上艮之中，可以自我一直而不失其正，才符合艮卦大象所说的“君子以思不出其位”，能够预先防止，使失言的悔恨消亡于无形。
	就个人而言，多说妥当话，当然受欢迎。不能讨好别人，却应该彼此尊重。从组织来看，六五是尊位，身为领导，当然不能不慎言，因为祸从口出，地位愈高，愈是受到大家的注意，更不能掉以轻心。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-18&quot;&gt;上九，敦艮，吉。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：居止之極，極止者也。敦重在上，不陷非妄，宜其吉也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-19&quot;&gt;象曰：敦艮之吉，以厚終也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：｢敦艮，吉｣者，敦，厚也。上九居艮之極，極止者也。在上能用敦厚以自止，不陷非妄，宜其吉也，故曰「敦艮吉」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「以厚終」者，言上九能以敦厚自終，所以獲「吉」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 上九以阳居阴位，既不当位，又居全卦的最上爻。按照易经的道理，物极必反。艮卦是讲求静止的，敦是敦厚、稳重。艮卦兼山，一阳爻由下向上，来到重山的顶级，当然有敦厚笃实的吉象。孔子描述到了上九的心情是“从心所欲，不逾矩”，脑筋清楚了，各部位都能够动静皆宜，当然可以从心所欲，不必刻意求止，即能做到不逾矩。“敦艮之吉，以厚終也”，如果不能敦厚、稳重、笃实，也就不能吉顺。现在慎始之后，还能逐步上升，来到七十而从心所欲的佳境，当然是不逾矩所带来的吉祥。
	上九变成阴爻，变成了谦卦。止欲修行到了脑筋清楚的地步，自然能有谦卦那样六爻皆吉了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-20&quot;&gt;曾老的建议&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;艮卦接在震卦的后面《序卦传》曰：“震者动也：物不可以终动，止之，故受之以艮。”事物不可能永远貢动，必须适时抑止，才合乎物 极必反的自然规律。艮的意思是止，却不叫止卦，便是当行则行，应该止才止。 &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;震卦是艮卦的综卦，表示动和静是一体两面，实际上分不开，最好合在一起看，不要分开来想。以自然为标准，动静咸宜，最合乎自然,也普受大众欢迎。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;艮卦的错卦是兑卦, 两者阴阳相错，形成强烈的对比。“兑”既是“说”，也是“悦”，表示合理的抑止，最主要的表现在口德良好，能说妥当的话，让听者和块者都喜欢，大家很喜悦。我们看完艮卦，最好再看看兑卦，以资共勉。 &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;民卦重山相昼，象征万事万物，都具有其局限生。君子的言行思虑，都有一定的范围，不应该无限度地自我膨胀，以免害己害人。守分守己，定位守位，是修己很重要的功夫。 &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因时而止，随时而行。艮卦各爻，要求适时做出合理的抑止，以期走上光明的大道。一旦修到尖脑清楚，随时合理进退，动静咸宜，那就能止子至善，而功德圆满了。 &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;艮卦全卦六文，彼此部不相应，表示任何一个部位，都应该自己好好管制，不能依赖或怪责其他部位。就人群社会来说，自天子以至干百姓，人人皆以修身为重。艮的错卦为兑，是不是艮才能兑呢？我们接下来看兑卦。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://qiumingxing-cn.qiniudn.com/genbeidui.jpg&quot; alt=&quot;背对欲望&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E8%89%AE%E5%8D%A6/&quot;&gt;艮卦&lt;/a&gt; was originally published by toothpickv at &lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn&quot;&gt;Toothpick&lt;/a&gt; on April 27, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[亡而为有，虚而为盈，约而为泰，难乎有恒]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zh.qiumingxing.cn/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E4%BA%A1%E8%80%8C%E4%B8%BA%E6%9C%89%EF%BC%8C%E8%99%9A%E8%80%8C%E4%B8%BA%E7%9B%88%EF%BC%8C%E7%BA%A6%E8%80%8C%E4%B8%BA%E6%B3%B0%EF%BC%8C%E9%9A%BE%E4%B9%8E%E6%9C%89%E6%81%92/" />
  <id>http://zh.qiumingxing.cn/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/亡而为有，虚而为盈，约而为泰，难乎有恒</id>
  <published>2014-04-14T00:00:00-04:00</published>
  <updated>2014-04-14T00:00:00-04:00</updated>
  <author>
    <name>toothpickv</name>
    <uri>http://zh.qiumingxing.cn</uri>
    <email>toothpick.v@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h4 id=&quot;section&quot;&gt;子曰：“圣人，吾不得而见之矣！得见君子者，斯可矣。”子曰：“善人，吾不得而见之矣！得见有恒者，斯可矣。亡而为有，虚而为盈，约而为泰，难乎有恒矣！”——述而（《论语的生活智慧》203页）&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;【今 译】&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;孔子说：“圣人，我是见不到的，能见到君子，也就可以了。”又说：“善人，我是见不到的，能见到有恒的人，也就可以了。一般人本来没有却要装作有，本来空虚却装作充实，本来穷困却装出富裕的样子，这样要想达到有恒，实在很难！”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;【引 述】&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;孔子主张名实最好能够一致，所以不轻易赞美任何人、事、物。他所推崇的古圣先贤，都已经盖棺论定，圣就是圣，贤便是贤，不会再有所改变，可以放心地说出他们的姓名和事迹，供大家当做学习的典范。
当代的人，都还活着，还有改变的可能。就算有很好的品德修养，也还不敢直接称之为圣人。万一产生变化，要怎样交代？所以孔子说他见不到圣人，不但不轻视当时的人，反而是一种期待和鼓励，希望大家继续努力，有一天逝世以后，被大家尊称为圣人。他认为人活着的时候，能够被大家当做君子看待，已经十分不容易。因此坦承能够看见君子，便相当满意了。他自己一再谦虚，不敢自认为圣人或仁者，可见孔子对自己和对别人，所采取的衡量标准是一致的，并没有对别人严格而对自己宽松的差异性待遇。善人，并不是指常常为善或者偶尔行善的人。只有心中有善无恶，而且恒久如此的人，才够资格称为善人。这样高的标准，难怪孔子看当代的人，也看不出有什么善人。他宁愿退而求其次，认为诚实可靠的人，也就可以了。一般人内心空虚，却装出充实的样子，穷困装得很富裕。这样表里不一的假象，想要诚实可靠，应该是十分困难的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;【生活智慧】&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;（一）人活着的时候，我们最好暂时不要加以论断。对活人说三道四，基本上是不礼貌的行为，最好能够避免。
（二）人死了，盖棺论定。大家才依据他一生的所作所为，做出整体的判断。原则上以品德修养为基准，先分出君子或小人，再评论其他。
（三）圣人和善人，都是全面性的总结。单方面或某些方面特别有表现的人，顶多是贤人。孔子不随便称许某人为圣人、善人或仁者，其态度十分严谨。 &lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://book.douban.com/subject/4000797/&quot;&gt;论语的生活智慧&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://img3.douban.com/lpic/s6069595.jpg&quot; alt=&quot;论语的生活智慧书面&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/%E4%BA%A1%E8%80%8C%E4%B8%BA%E6%9C%89%EF%BC%8C%E8%99%9A%E8%80%8C%E4%B8%BA%E7%9B%88%EF%BC%8C%E7%BA%A6%E8%80%8C%E4%B8%BA%E6%B3%B0%EF%BC%8C%E9%9A%BE%E4%B9%8E%E6%9C%89%E6%81%92/&quot;&gt;亡而为有，虚而为盈，约而为泰，难乎有恒&lt;/a&gt; was originally published by toothpickv at &lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn&quot;&gt;Toothpick&lt;/a&gt; on April 14, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[爱情与婚姻-曾仕强]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zh.qiumingxing.cn/%E4%B8%AD%E9%81%93/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B8%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB-%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/" />
  <id>http://zh.qiumingxing.cn/%E4%B8%AD%E9%81%93/爱情与婚姻-曾仕强</id>
  <published>2014-04-03T21:26:00Z</published>
  <updated>2014-04-03T21:26:00Z</updated>
  <author>
    <name>toothpickv</name>
    <uri>http://zh.qiumingxing.cn</uri>
    <email>toothpick.v@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;p&gt;爱情与婚姻是赐予人类的礼物，但那么多人都体会不到其中的快乐，或是要经历千辛万苦去寻找，原因是他们本是有灵性的统一体，需要双方的智慧和修为来学习与揣摩。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;一、基础方面&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;爱情与婚姻，互为因果。相互的位置和影响，就像初中学习两圆位置关系一样，同心、相接、相离，圆满纯真、规规矩矩、混乱冲突。
现在的家庭变小了，功能减弱了，但幸福的标准依然是美满。两个人的观念决定态度，两个人的态度决定爱情。 坚守情的界限，爱情无价但有条件，就是结合。小说、电影可遇不可求，否则就没人看了，爱情是真实的、平常的生活。由爱不能生恨，不要计较结局，否则是漩涡。父母的指导、媒妁之言，是用阅历、专业来判断的，门当户对是寻求共同的价值观和生活习惯。 通常人是望文生义，以偏概全，不求甚解，自以为是。家庭是事业背后的支持，远比事业重要，也就是成家立业的观念。纯以物质为目的，就破坏了“爱情与婚姻”。富不过三代，就是忽略家庭的缘故。 中国人讲伦理，五伦之中，夫妇为先。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;二、每个人都应该受到奖励&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;男怕选错行，女怕选错郎。现在男女都怕，但往往双方都姓“碰”。爱什么人？爱到什么程度？到哪里去找？
1、自己的感觉，清官难断家务事。夫妻讲的是配合，而不是好坏。因为了解而相爱，因为相爱而结婚，当下通常是因为了解而离婚。婚前通过沟通，产生互动，婚前把婚后的事情弄清楚。开始要很注意分寸，很有过程之后，才能开门见山。
2、门当户对：家庭、背景、表现的态度等，看对方的父母，看家庭与邻居、朋友的互动，男女交往看看对方看什么书，看对方的朋友。一动一静，观察变化，心目中有没有父母，以及彼此的存在。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;三、首先确立自作自受的信念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;对自己的所作所为，自己承担，负起责任。先入为主：一开始对，善的、理性的、就是先入为主，越来越好。万事起头难，对自己太有信心了，就开始“不会”，“不会”，“不会”，最终就“会”。
高中以前不要谈，完全没有观念，不会有结果。大学则去参加公共活动，否则会失去与人交流、沟通的能力。“一路走来，选择麦田了的一颗麦穗”，永远不知道谁是最好的，找相配和适合的，先看清自己再说。18岁以前，年纪轻，没有条件。大学毕业后，找一份好工作，脚步站稳，逐渐了解。男士：28-35岁，女士：25-30岁，为最佳年龄。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;四、恋爱与结婚都重要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;食色性也！
学习好再上阵，向父母学习，父母也要会教，也可以向可靠、正派的人学习。古代有易子而教的典故，就是说要从小教，让孩子知道风俗习惯，作外国人还是中国人，自己选择。
高人，就是不会让新潮所惑，求新求变的东西通常经不起考验。中流砥柱，才能推陈出新，不要赶时髦，做社会的小白鼠，要持经达变。
多元化的时代，就是说什么都有，要全面的看，不要听了就信、就做。恋爱与结婚要整体的看，合二为一地看。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;五、一生只限一次真正的恋爱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人生，就是自求多福，提前检验，自作自受。
西方以性来测试，中国则是测八字。
相依为命，才能同甘共苦，最终天长地久。像牙齿和舌头，咬到了，相互包容，不吵架也很奇怪。短暂的不愉快，不要介意，床头到床尾而已。
为结婚而找对象，这样对方也会重视；通过正确地学习，避开漩涡。恋爱不结婚事游戏人生。忠贞、纯真，一辈子不变。
定一个高一点的标准，因为感性等原因，正好迎合目标。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;六、对异性要关怀而不是好奇&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;关怀，就是尊重、理解、保护。好奇，就是自私，一旦满足了，就失去兴趣，没有责任感，喜新厌旧。彼此好奇，就是一夜情，恶果的前因。看的见的，未必是真的，看不见的，或许真实。
婚前的性行为，就是好奇，没有责任感的表现。贞操是保护女性的，婚后看情操。爱对方就是合理地限制对方，并且联合对外。关怀对方是对自己的保护，容易将心比心。人会变老，爱情会褪色，彼此关怀是真情。一生的幸福与忠贞有关，同甘共苦，荣辱与共。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;七、循序交往、持续加深认识&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;事先充分准备，按部就班。平凡之中，方能体会伟大。投缘，意见一致和方向一致。择偶条件不盲目，年轻、漂亮、有钱，都只是过往云烟。客观、没有私心，就容易理性。
提前进入对方的家庭，看对方的父母。婚后的事情婚前要了解。不躲躲闪闪的，让对方的家庭支持你。最后关头一定要慎重，选定后决不轻易回头，慎始善终。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-7&quot;&gt;八、个人参与不如家庭参与&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;独立最终是无依无靠，纵使是夫妻也是同床异梦。对父母、长辈、师长、领导和朋友，采用告知的方式就是不礼貌，不会得到支持。家庭一起参与，一齐做参考。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-8&quot;&gt;十、两府联姻，并非两个人结婚&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;文化的表现，子女婚姻是父母的事。父母之命可以减少危机，合理的东西便于传承。
通常女性的成熟度高于男性，男生大一点较好。两人太悬殊，不平衡，很痛苦。男主女伴，是特别地互相尊重和互补。在互动中考验，越来越有信心。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-9&quot;&gt;十一、唯爱婚姻蜜月之后就生变&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人与动物有很多的一样的地方，但人之所以是万物之灵，在于能够改变习惯，创造力要顺应天意。
如果只有性爱，没有共同的兴趣目标，就是动物性，即使是动物也鄙人有规律。
蜜月是好的开始，情要慢慢培养，求同存异，否则之后就是分手。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-10&quot;&gt;十二、恋爱的结果是婚姻，才是圆满&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;理论没有经过长期的验证，不太可信。掌握原则的爱一个人，结婚后就是坚持婚约。情绪没有变到理性控制，就是苦恼。保持相应的理智，不陷于痴迷。朋友可以是一辈子，夫妻却很难，难在是否用同理心。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-11&quot;&gt;十三、结婚大礼&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;典礼是互助的方式,让很多人知道。闹场和儿戏不是好兆头。具体的形式由家长来定，尊重对方家庭的意见。双方一定要尊重和协商，不要因为形式上的东西，而成为冤家。西方的婚礼是交付，中国是迎娶，对女性很尊重。
聪明的夫妻当天不说话，否则会让父母难堪，一定要注意事先表现好。拜，是为了不忘本，天地之合，不要太求新求变。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-12&quot;&gt;十四、男女平等但有不同的性质&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;男女平等，只是分工不同，谁做比较合适。
性开放，是社会的危机，女性的天职是养育子女。
做大做强不如做久，贫贱夫妻白世爱。熟而忘礼，没有基本的尊重，不要把最爱的人放在身边糟蹋。专业知识太多的人没有悟性，读死书。男孩子要有气概，女孩子要害羞、矜持。
母亲聪明很重要，家里的气氛会很和谐。中国的女性第六感很强，不用试着欺骗。女人管钱，因为女人的责任比较重，男人应该多挣些钱，男人的成就，靠女人的成全。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-13&quot;&gt;十五、结婚以后相互矫正缺点&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;看别人的缺点，就是自己有很多的缺点。
老伴比夫妻重要。对亲人，最好不要用“要与不要”，直接做比较好。
婚后要包容，睁一眼、闭一眼，大同小异，求同存异，充分尊重，求同敬异，不能熟而忘礼。如果不满意，注重说话的方式，先同再异。
男人贪、女人痴，就容易婚外恋。有一种情债的说法，上辈子的互动，也会成为下辈子的互动。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-14&quot;&gt;十六、结婚的目的在创造新生命&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;爱是长久，不是一次性的。人可以割裂，但是心不可以不传承。生儿育女，生活不单调。孩子在精，少生，优生。要逐渐将责任建立起来。
夫妻是欢喜冤家，互补性强于同质性。夫妻是你欠我，我欠你，合作之后就互不相欠。缘分：有机会同心协力，合作。
西方是神本位，中国是祖先运，传宗，生物性加人文性。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-15&quot;&gt;十七、夫妻在卧房以外的不同形象&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;要得到家人和外人的尊重，就要角色扮演。自重自爱，有礼貌，家里的门也不可以随便闯，两个人外出拜访，不可以太亲密，让对方感到不舒服，感到自己是要拆撒两人的敌人。不要像动物一样，要发乎于情，止乎于礼，求之不得，辗转反侧。
亲情、爱情、友情，要有原则，尤其是让外人把你看成自己人。家庭里面亲情最重要，卧室之中才是爱情。夫妻的喜不要外漏。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-16&quot;&gt;十八、婚后联手抵御第三者&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;夫妻联手就是圆，抵御第三者就显得无懈可击。
用心观察、了解、理解、体谅。爱对方是合理的限制，第三者来势汹汹，是因为自己或者双方之前不够用心和勤快，所以不要太计较过去。用敬来养爱，这是需要女人的智慧。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-17&quot;&gt;十九、儿子有责任促进婆媳和谐&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;父母难为，媳妇难当，儿子想办法，婆媳问题是儿子的问题。要合理的不公平，不能有二主。
注重沟通，不欺骗，不直说实在话，有的时候，为了和谐，要说和谐话。不要赤裸裸地讲父母，只有晚辈感动长辈，而长辈只是要求，“天下无不是父母”，看你的态度和尽力程度。
不可以埋怨，子女一辈子不能理解父母，父母却很容易。做太太的懂得吃亏，就能赚便宜。
家庭是讲亲情的地方，讲清楚就是路人了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-18&quot;&gt;二十、吵架的原则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不可轻言离婚，脑海里有离婚观念就不能吵架，否则可以放心的吵。
情绪稳定的时候，才能讲道理。想发脾气时，要躲开也是尊重。保持情绪的惯性，有气不发，想、再想、化解。不要算总账，人很容易了解自己，清楚自己的错误，不要点破，响鼓不用重锤。不要口出恶语，要会看脸色，别把事情弄大，发现不对头，可以与对方理性较强的家长沟通。让对方知道你的心。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-19&quot;&gt;二十一、外遇守则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一念之差，千里之遥。不可只图一时之快，男人怕贪，女人怕痴。适当的委曲求全，只为家和万事兴。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-20&quot;&gt;二十二、失败与破裂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人生的目的：求得好死，也是享受的过程。要面对事实，心理调试好，往好事想，绝望与希望是自己的观念，暂时转移目标。但不可以当儿戏，马虎再找，对双方都不好。路要越走越宽，随缘、因果。听其自然，就是不负责任，顺其自然，步步为营，活在当下。未来为空，不要求，该来的自然来。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-21&quot;&gt;二十三、分开也要合理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;知进不知退是有勇无谋，退一步海阔天空，以退为进。不要在气头上下决定，一定要保护好子女，就说个性不合。只要你起心动念，离婚容易成为习惯。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-22&quot;&gt;二十四、同与殊&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;了解、真心、潜能发展，自然发展，两家和谐。
每个成员都尽心尽力，两个人不同时生气，不在同一机构共事，过平静的生活，单纯的生活，不要削尖了脑袋去做。规规矩矩，稳扎稳打而已。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-23&quot;&gt;讲座&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;gallery&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
$(&#39;#gallery&#39;).setGallery([
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻1&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1MjQ0/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g4.ykimg.com/1100641F464B436F5719C9027C5E44305DAB35-2AE3-5725-74E8-939FAFD58942&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻2&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1Mjgw/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g2.ykimg.com/1100641F464B54B1D15C4A00AD8863C32C386F-4A61-C246-C2C6-6B94E3266AF2&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻3&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1Mjk2/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g3.ykimg.com/1100641F4650C2C146B69700AD886310662A2B-9BBB-8CCA-C8F8-FED5997BF6A9&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻4&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1MzI4/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g4.ykimg.com/1100641F464B41973B5E1F00AD8863691D7921-6BA4-6D9A-60C6-79006AAAFB60&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻5&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1MzQw/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g3.ykimg.com/1100011F4650C27F3298DD00538C8339B17B6B-7B2D-C1AA-A057-D46700AD31E7&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻6&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1Mzcy/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g1.ykimg.com/1100641F464B4F9BAC9EF000AD8863E5621F93-7EA1-A3FB-8225-0837D416433B&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻7&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1Mzk2/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g2.ykimg.com/1100641F4650C601E9D24A00AD88635A14099B-FB83-FAED-2830-730D5655414B&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻8&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1NDM2/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g3.ykimg.com/1100641F464B60CD8A352D00AD886346D4758A-3FAD-828A-49AD-B343853B3F67&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻9&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1NDUy/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g2.ykimg.com/1100641F464B5757F14E0300AD8863EC4A34E4-082C-B2EB-C251-429974C92882&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻10&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1NDcy/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g3.ykimg.com/1100011F464B29FFC2291700538C8386C32477-DFE2-8520-64B2-C4AD807DD669&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻11&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1NDc2/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g2.ykimg.com/1100641F4650C63525634D00AD8863C7BC8EC5-8A58-A6DD-4863-69E82B30ED5B&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;曾仕强 爱情与婚姻12&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XMTgwNzU1NDky/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g3.ykimg.com/1100641F464B575802F7CB00AD886377B9834D-E6CB-2383-92D9-2841256612A6&quot;
  }
]);
&lt;/script&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn/%E4%B8%AD%E9%81%93/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B8%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB-%E6%9B%BE%E4%BB%95%E5%BC%BA/&quot;&gt;爱情与婚姻-曾仕强&lt;/a&gt; was originally published by toothpickv at &lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn&quot;&gt;Toothpick&lt;/a&gt; on April 03, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[恒卦]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zh.qiumingxing.cn/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E6%81%92%E5%8D%A6/" />
  <id>http://zh.qiumingxing.cn/%E6%98%93%E7%BB%8F/恒卦</id>
  <published>2014-03-27T00:00:00-04:00</published>
  <updated>2014-03-27T00:00:00-04:00</updated>
  <author>
    <name>toothpickv</name>
    <uri>http://zh.qiumingxing.cn</uri>
    <email>toothpick.v@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;恒，亨，无咎，利貞。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：恒而亨，以濟三事也。恒之為道，亨乃无咎也。恒通无咎，乃利正也。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;利有攸往。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：各得所恒，脩其常道，終則有始，往而无違，故利有攸往也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「亨，无咎，利貞」者，恒，久也。恒久之道，所貴變通。必須變通隨時，方可長久。能久能通，乃无咎也。恒通无咎，然後利以行正，故曰「恒亨无咎利貞」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利有攸往者，得其常道，何往不利，故曰利有攸往也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注「恒而亨，以濟三事也」。　正義曰：褚氏云：「三事，謂无咎、利貞、利有攸往。」莊氏云：「三事者，无咎一也，利二也，貞三也。」周氏云：「三事者，一亨也，二无咎也，三利貞也。」注不明數，故先儒各以意說。竊謂注云「恒而亨以濟三事」者，明用此恒亨，濟彼三事，无疑亨字在三事之中，而此注云「恒之為道，亨乃无咎。恒通无咎，乃利正也」。又注《彖》曰：「道得所久，則常通无咎而利正也」。此解皆以利正相將為一事，分以為二，恐非注旨。驗此注云「恒之為道，亨乃无咎」，此以恒亨濟无咎也。又云：「恒通无咎，乃利正也。」此以恒亨濟利貞也。下注「利有攸往」云：「各得所恒，脩其常道，終則有始，往而无違，故利有攸往。」此以恒亨濟利有攸往也。觀文驗注，褚氏為長。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 亨，变而亨通。恒久保持合理的调整变通，才能没有咎祸。恒久亨通无咎，才有利于保持正道(男主外，女主内)。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;《彖》曰：恒，久也。剛上而柔下，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：剛尊柔卑，得其序也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;雷風相與，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：長陽長陰，能相成也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;巽而動，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：動无違也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;剛柔皆應，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：不孤媲也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;恒。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：皆可久之道。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;恒亨，无咎，利貞，久於其道也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：道得所久，則常通无咎而利正也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;天地之道，恒久而不已也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：得其所久，故不已也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-9&quot;&gt;利有攸往，終則有始也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：得其常道，故終則復始，往无窮極。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-10&quot;&gt;日月得天而能久照，四時變化而能久成，聖人久於其道而天下化成。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：言各得其所恒，故皆能長久。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-11&quot;&gt;觀其所恒，而天地萬物之情可見矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：天地萬物之情，見於所恒也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：恒久也者，釋訓卦名也。恒之為名，以長久為義。「剛上而柔下」者，既訓恒為久，因明此卦得其恒名，所以釋可久之意。此就二體以釋恒也。震剛而巽柔，震則剛尊在上，巽則柔卑在下，得其順序，所以為恒也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「雷風相與」者，此就二象釋恒也。雷之與風，陰陽交感，二氣相與，更互而相成，故得恒久也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「巽而動」者，此就二卦之義，因釋恒名。震動而巽順，无有違逆，所以可恒也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「剛柔皆應」者，此就六爻釋恒。此卦六爻剛柔皆相應和，无孤媲者，故可長久也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恒者，歷就四義釋恒名訖，故更舉卦名以結之也。明上四事皆可久之道，故名此卦為恒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「恒亨，无咎，利貞，久於其道」者，此就名釋卦之德，言所以得亨无咎利貞者，更无別義，正以得其恒久之道，故言久於其道也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「天地之道，恒久而不已也」者，將釋利有攸往，先舉天地以為證喻，言天地得其恒久之道，故久而不己也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「利有攸往，終則有始」者，舉經以結成也。人用恒久之道，會於變通，故終則復始，往无窮極，同於天地之不已，所以為利也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「日月得天而能久照」者，以下廣明恒義。上言天地之道，恒久而不已也，故日月得天，所以亦能久照。「四時變化而能久成」者，四時更代，寒暑相變，所以能久生成萬物。「聖人久於其道而天下化成」者，聖人應變隨時，得其長久之道，所以能光宅天下，使萬物從化而成也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「觀其所恒，而天地萬物之情可見矣」者，總結恒義也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注「剛尊柔卑得其序也」。　正義曰：咸明感應，故柔上而剛下，取二氣相交也。恒明長久，故剛上而柔下，取尊卑得序也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注「長陽長陰能相成也」。　正義曰：震為長男，故曰長陽。巽為長女，故曰長陰。《彖》曰：「雷風相與」，雷之與風，共相助成之義。故褚氏云「雷資風而益遠，風假雷而增威」是也。今言「長陽長陰，能相成」者，因震為長男，巽為長女，遂以長陽長陰而名之，作文之體也。又此卦明夫婦可久之道，故以二長相成，如雷風之義也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;○注「不孤媲也」。　正義曰：媲，配也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 咸，速也。恒，久也——《杂卦传》。感情是来的很快的，而恒确实一天一天才能永恒的。不要说：你看我有女朋友了！那有什么稀奇的，恋爱谁都会，只是大多数人忽略后面的那个恒。既然成为夫妻，就不能动不动就说离婚。如果你一直都有离婚的观念，那迟早都会离婚；如果连离婚观念都没有，那怎么会离婚。
     恒卦刚在上，柔在下，应天尊地卑（不要理解为天尊贵地卑微，而是天地各得其位，各顺其德）得其秩序。雷和风一起，风一阵雷一阵，动而没有相违背，刚柔皆相应没有单独配合的，这才是致恒之道。日月有天才能交替轮换的一直照耀大地，四季变化寒暑交替万物才能生生不息，圣人能持久坚持教化百姓，才天下化成。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-12&quot;&gt;《象》曰：雷風，恒。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：長陽長陰，合而相與，可久之道也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-13&quot;&gt;君子以立不易方。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：得其所久，故不易也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：雷風相與為恒，已如彖釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「君子以立不易方」者，君子立身得其恒久之道，故不改易其方。方猶道也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 看到雷风恒的现象，君子就树立不变的方针&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-14&quot;&gt;初六，浚恒，貞凶，无攸利。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：處恒之初，最處卦底，始求深者也。求深窮底，令物无餘縕，漸以至此，物猶不堪，而況始求深者乎？以此為恒，凶正害德，无施而利也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-15&quot;&gt;《象》曰：浚恒之凶，始求深也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：浚，深也。最處卦底，故曰深也。深恒者，以深為恒是也。施之於仁義，即不厭深，施之於正，即求物之情過深，是凶正害德，无施而利，故曰「浚恒貞凶，无攸利」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注「始求深者乎」。　正義曰：處卦之初，故言始也。最在於下，故言深也。所以致凶，謂在於始而求深者也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 很深的感情求得恒久，坚持则有凶，没有任何好处。浚恒带来凶祸，是因为一开始就期待太高了。比如一对新人，相处融洽感情很深，便觉得我们结婚就一定可以长相厮守，永不变心。这样对今后的恒常没有好处，因为恒是需要两个人共同配合调整才能一天一天走向永恒。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-16&quot;&gt;九二，悔亡。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：雖失其位，恒位於中，可以消悔也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-17&quot;&gt;《象》曰：九二悔亡，能久中也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：失位故稱悔，居中故悔亡也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「能久中」者，處恒故能久，位在於中，所以消侮也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 九二不当位所以有悔，但能持久地保持中道就可以让悔消亡。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-18&quot;&gt;九三，不恒其德，或承之羞，貞吝。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：處三陽之中，居下體之上，處上體之下，上不全尊，下不全卑，中不在體，體在乎恒，而分无所定，无恒者也。德行无恒，自相違錯，不可致詰，故或承之羞也。施德於斯，物莫之納，鄙賤甚矣，故曰貞吝也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-19&quot;&gt;《象》曰：不恒其德，无所容也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「不恒其德，或承之羞，貞吝」者，九三居下體之上，處上體之下，雖處三陽之中，又在不中之位，上不全尊，下不全卑，執心不定，德行无恒，故曰不恒其德。德既无恒，自相違錯，則為羞辱承之，所羞非一，故曰或承之羞也。處久如斯，正之所賤，故曰貞吝也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「无所容」者，謂不恒之人，所往之處，皆不納之，故无所容也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注「中不在體」至「不可致詰」。　正義曰：雖在三陽之中，非一體之中也。「不可致詰」者，詰，問也。違錯處多，不足問其事理，所以明其羞辱之深，如《論語》云「於予與何誅」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 不恒久保持自己的德行，就可能遭遇到羞辱，坚持这样就有危险。不能恒久保持德行的人，不能被容纳的。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-20&quot;&gt;九四，田无禽。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：恒於非位，雖勞无獲也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-21&quot;&gt;《象》曰：久非其位，安得禽也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：田者，田獵也，以譬有事也。无禽者，田獵不獲，以喻有事无功也。恒於非位，故勞而无功也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「久非其位，安得禽」者，在恒而失位，是久非其位。田獵而无所獲，是安得禽也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 九四不当位，所恒的位置不对，虽劳无获，犹如守株待兔。长久呆在不属于你的位置，又怎么会有收获呢？好像一个丈夫要养家，结果遇到田无禽的状况，你就应该想是不是我的位置不对？&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-22&quot;&gt;六五，恒其德貞。婦人吉，夫子凶。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：居得尊位，為恒之主，不能制義，而係應在二，用心專貞，從唱而已。婦人之吉，夫子之凶也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-23&quot;&gt;《象》曰：婦人貞吉，從一而終也。夫子制義，從婦凶也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「恒其德貞」者，六五係應在二，不能傍及他人，是恒常貞一其德，故曰恒其德貞也。婦人吉者，用心專貞，從唱而巳，是婦人之吉也。夫子凶者，夫子須制斷事宜，不可專貞從唱，故曰夫子凶也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「從一而終」者，謂用心貞一，從其貞一而自終也。從婦凶者，五與二相應，五居尊位，在震為夫，二處下體，在巽為婦。五係於二，故曰從婦凶也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 恒守其顺承的美德，对九二用心专贞，从唱，妇人是吉祥的，夫子是凶的。妇人坚持，是从一而终。而夫子裁断适宜，也这样就是小人，会招致凶祸。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-24&quot;&gt;上六，振恒，凶。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：夫靜為躁君，安為動主。故安者上之所處也，靜者可久之道也。處卦之上，居動之極，以此為恒，无施而得也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-25&quot;&gt;《象》曰：振恒在上，大无功也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「振恒凶」者，振，動也。凡處於上者，當守靜以制動。今上六居恒之上，處動之極，以振為恒，所以凶也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「大无功」者，居上而以振動為恒，无施而得，故曰大无功也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 曾老解释这是震之末，动得力量越来越小，家庭好到没有话讲和坏的是一样的。就像有人儿女都长大了，夫妻退休在家，经济宽裕，丈夫提出说你们好好过日子我要出家当和尚啦（是因为觉得这样的日子平淡的再过下去没有意思，这不是善终）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注疏解释相反，振为动的意思，上六是居动之极，虽大而无功。也可以这样理解，一对夫妻经历了风风雨雨生活渐渐好起来也开始平淡下来，但却不愿平淡，偏偏又制造问题。静是躁的君，安是动的主，处于极位应该做合理的调整，以静制动。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-26&quot;&gt;讲座&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;gallery&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
$(&#39;#gallery&#39;).setGallery([
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;《易经的智慧》71 致恒之道（曾仕强）&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XNDUwOTEyMzg4/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g1.ykimg.com/1100641F4650553118F44904B3E32645A4B38A-0E6F-D0EF-FD29-C71DE3E8D30D&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;《易经的智慧》72 天长地久（曾仕强）&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XNDUxNjU5NzEy/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g2.ykimg.com/1100641F465057579561CC04B3E32673060486-326D-FF5E-D09C-E337C83894BD&quot;
  }
]);
&lt;/script&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E6%81%92%E5%8D%A6/&quot;&gt;恒卦&lt;/a&gt; was originally published by toothpickv at &lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn&quot;&gt;Toothpick&lt;/a&gt; on March 27, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[咸卦]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zh.qiumingxing.cn/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E5%92%B8%E5%8D%A6/" />
  <id>http://zh.qiumingxing.cn/%E6%98%93%E7%BB%8F/咸卦</id>
  <published>2014-03-23T00:00:00-04:00</published>
  <updated>2014-03-23T00:00:00-04:00</updated>
  <author>
    <name>toothpickv</name>
    <uri>http://zh.qiumingxing.cn</uri>
    <email>toothpick.v@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;青年男子随个不善钟情，妙龄少女随个不善怀春。
爱情作为人世间最美好的情感，古往今来不知缔造多少美丽动人的人间佳话，也不知让多少痴情男女肝肠寸断。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;咸，亨，利貞，取女吉。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　「咸亨利貞取女吉」者，咸感也。此卦明人倫之始，夫婦之義，必須男女共相感應，方成夫婦。既相感應，乃得亨通。若以邪道相通，則凶害斯及，故利在貞正。既感通以正，即是婚媾之善，故云「咸亨利貞取女吉」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 咸，无心之感。万物交感，生生不息，才能亨通，适宜坚守贞正，找到合适的对象结婚是非常吉祥的。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;《彖》曰：咸，感也。柔上而剛下，二氣感應以相與。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：是以亨也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;止而說，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：故利貞也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;男下女，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：取女吉也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;是以亨利貞，取女吉也。天地感而萬物化生，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：二氣相與，乃化生也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;聖人感人心而天下和平。觀其所感，而天地萬物之情可見矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：天地萬物之情見於所感也。凡感之為道，不能感非類者也，故引取女以明同類之義也。同類而不相感應，以其各亢所處也，故女雖應男之物，必下之而後取女乃吉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「柔上而剛下，二氣感應以相與」者，此因上下二體釋咸亨之義也。艮剛而兌柔，若剛自在上，柔自在下，則不相交感，无由得通。今兌柔在上而艮剛在下，是二氣感應以相授與，所以為咸亨也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「止而說」者，此因二卦之義釋利貞也，艮止而兌說也。能自靜止則不隨動欲，以上行說則不為邪諂。不失其正，所以利貞也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「男下女」者，此因二卦之象釋取女吉之義。艮為少男而居於下，兌為少女而處於上，是男下於女也。婚姻之義，男先求女，親迎之禮，御輪三周，皆是男先下於女，然後女應於男，所以取女得吉者也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「是以亨利貞取女吉」者，次第釋訖，總舉繇辭以結之。「天地感而萬物化生」者，以下廣明感之義也。天地二氣，若不感應相與，則萬物无由得變化而生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「聖人感人心而天下和平」者，聖人設教，感動人心，使變惡從善，然後天下和平。「觀其所感而天地萬物之情可見矣」者，結歎咸道之廣，大則包天地，小則該萬物。感物而動，謂之情也。天地萬物皆以氣類共相感應，故觀其所感而天地萬物之情可見矣也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 咸卦，是讲感情，感应，感觉的，但是从整体来看（把中间三个阳爻看成一个，把下面两个阴爻看成一个），咸卦有坎的象，感情的路是坎坎坷坷的，从现实经历中我们能体悟这点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彖辞 “柔上而刚下，二气相感应以相与，止而説”，如果以男女之情来讲，女柔处于上面，男刚处于下面，阴气向下阳气向上，才会有交感，相互亲近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下卦为艮，有止的意思，“时止则止，时行则行，动静不失其时，其道光明”，男的出于主动方，应该有所行动表现爱意的时候就应该行动，应当适可而止的时候则不过分，你只能表示我诚意是没有改变的，不可以说我的力量是无止境的，发乎情而止乎礼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上卦为泽，“説”通“悦”，少女是不可以动的，只能用脸色暗示心里喜悦，接受爱意，但不能说明。泽，即兑卦，“説”、“悦”去言旁和心旁就是兑，提醒我们，不能以言语取悦，也不能存心讨人喜悦。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;爱情路上没有顺风车，在男女相爱的过程中总会遭遇各种各种去曲折坎坷，毕竟不同的男女有着各自不同的爱情观，而不同的恋爱情境对他们也有这不同的际遇和考验。那么男人和女人，如何才能根据自身的情况，来求的属于自己的真爱呢？而恋爱中的人民还需要遵循怎样的原则，才能使辛苦求得的爱情恒久而美满呢？咸卦三阳三阴两两相应，就表示婚配对象你搞得清楚就不会出差错。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;初六，咸其拇。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：處咸之初，為感之始，所感在末，故有志而已。如其本實，未至傷靜。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;《象》曰：咸其拇，志在外也。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：四屬外卦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：咸其拇者，拇是足大指也，體之最末。初應在四，俱處卦始，為感淺末，取譬一身，在於足指而已，故曰咸其拇也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「志在外」者，外謂四也。與四相應，所感在外，處於感初，有志而已，故云「志在外也」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注「如其本實未至傷靜」。　正義曰：六二咸道轉進，所感在腓。腓體動躁，則成往而行。今初六所感淺末，則譬如拇指，指雖小動，未移其足，以喻人心初感，始有其志。志雖小動，未甚躁求。凡吉凶悔吝，生乎動者也。以其本實未傷於靜，故无吉凶悔吝之辭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 咸之初，感应的开始。“咸其拇”，拇是脚拇指，身体的最末端，人若要走动却是先动脚趾头。说明感情的开始，处于最末端，对一个人有好感你还没有对他深入的了解，但是最开始被他的某些优点所吸引，长相，才艺等。但是这些对于感情的持久发展是最初浅的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时阴柔代表女性，少女出于感情初动，虽有想法但是不能表现，只能动一动脚趾，不能违反咸卦贞正的原则。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-8&quot;&gt;六二，咸其腓，凶。居吉。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：咸道轉進，離拇升腓，腓體動躁者也。感物以躁，凶之道也。由躁故凶，居則吉矣。處不乘剛，故可以居而獲吉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-9&quot;&gt;《象》曰：雖凶居吉，順不害也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：陰而為居，順之道也。不躁而居，順不害也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「咸其腓，凶。居吉」者，腓，足之腓腸也。六二應在九五，咸道轉進，離拇升腓，腓體動躁，躁以相感，凶之道也。由躁故凶，靜居則吉，故曰「咸其腓凶居吉」。以不乘剛，故可以居而獲吉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「雖凶居吉，順不害」者，雖者與奪之辭。若既凶矣，何由得居而獲吉？良由陰性本靜，今能不躁而居，順其本性，則不有災害，免凶而獲吉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注「腓體動躁也」。　正義曰：王廙云：動於腓腸，斯則行矣。故言腓體動躁也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 六二阴居阴位，与他相应的是九五，但是与她相近的是九三。倘若九二不能坚守贞正，躁以相感，那九三就可能近水楼台先得月。所相感的对象不对，咸卦就出现问题，所以凶。九二若能坚守贞正的原则，由于阴的本性本就是静，如今能不浮躁而居守，顺应其本性，当然不会有什么灾害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个到了适婚年龄的单身女性，如果心里急躁，急于求得爱情，就会饥不择食，让人趁虚而入。那就应该调整心态，回复自己阴柔居静的本性，提升自己的内涵以待求得梦寐以求的爱情。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-10&quot;&gt;九三，咸其股，執其隨，往吝。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：股之為物，隨足者也。進不能制動，退不能靜處，所感在股，志在隨人者也。志在隨人，所執亦以賤矣。用斯以往，吝其宜也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-11&quot;&gt;《象》曰：咸其股，亦不處也。志在隨人，所執下也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「咸其股，執其隨，往吝」者，九三處二之上，轉高至股。股之為體，動靜隨足，進不能制足之動，退不能靜守其處。股是可動之物，足動則隨不能自處，長執其隨足之志，故云「咸其股，執其隨」。施之於人，自无操持。志在隨人，所執卑下，以斯而往，鄙吝之道，故言往吝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「咸其股亦不處也」者，非但進不能制動，退亦不能靜處也。所執下者，既志在隨人，是其志意所執下賤也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 股即大腿，大腿要么跟着小腿动，要么跟着身体动，他本身就是不会动。说明九三的想法都是跟着别人走的，其行为完全不是发自内心真实的。好像一个男的听到别人说那个女的对你有意思，就去追那个女的，表现自己有种，有魅力。所以九三就看到下面初六，六二两个阴爻，完全忽略与自己相应的上六。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-12&quot;&gt;九四，貞吉，悔亡。憧憧往來，朋從爾思。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：處上卦之初，應下卦之始，居體之中，在股之上，二體始相交感，以通其志，心神始感者也。凡物始感而不以之於正，則至於害，故必貞然後乃吉，吉然後乃得亡其悔也。始在於感，未盡感極，不能至於无思以得其黨，故有憧憧往來然後朋從其思也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-13&quot;&gt;《象》曰：貞吉悔亡，未感害也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：未感於害，故可正之，得悔亡也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-14&quot;&gt;憧憧往來，未光大也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「貞吉悔亡」者，九四居上卦之初，應下卦之始，居體之中，在股之上，二體始相交感，以通其志，心神始感者也。凡物始感而不以之於正，則害之將及矣，故必貞然後乃吉，吉然後乃得亡其悔也。故曰貞吉悔亡也。「憧憧往來，朋從爾思」者，始在於感，未盡感極，惟欲思運動以求相應，未能忘懷息照，任夫自然，故有憧憧往來，然後朋從爾之所思也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「未感害」者，心神始感，未至於害，故不可不正，正而故得悔亡也。「未光大」者，非感之極，不能无思无欲，故未光大也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 九四一开始就告诉你，只要坚守正道，就可以悔亡。居上卦的初位，三阳的中间，泽水与艮山二体始交。九四应该是心的部位，所以心神始感。凡事物开始不以正当的动机相交感，就有祸害将要到来。若一开始就守正，则没有受到感情伤害，可以一直守正，所以才得悔亡。刚刚交感，还没有交感至极致，只有思考合理的运动来继续相感应，而不能就此忘怀，熄灭光明，任其自然，因为光明还没有普照大地（未光大也）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九四好像一个男人处于两个阳爻的中间，无论是要向上或是向下都隔着阳，与女孩没有过深的交往，也不清楚自己爱的是谁。就是与其对于的初六，这个时候若能坚守贞正，最终能获吉而悔亡。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-15&quot;&gt;九五，咸其脢，无悔。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：脢者，心之上，口之下，進不能大感，退亦不為无志，其志淺末，故无悔而已。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-16&quot;&gt;《象》曰：咸其脢，志末也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「咸其脢无悔」者，脢者心之上，口之下也。四已居體之中，為心神所感，五進在於四上，故所感在脢，脢已過心，故進不能大感，由在心上，退亦不能无志，志在淺末，故无悔而已。故曰「咸其脢无悔」也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「志末也」者，末猶淺也。感以心為深，過心則謂之淺末矣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注「脢者」至「而已」。　正義曰：「脢者心之上口之下」者，《子夏易傳》曰「在脊曰脢」。馬融云「脢，背也」。鄭玄云「脢，脊肉也」。王肅云「脢在背而夾脊」。《說文》云「脢，背肉也」。雖諸說不同，大體皆在心上。輔嗣以四為心神，上為輔頰，五在上四之間，故直云「心之上口之下」也。明其淺於心神，厚於言語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 脢就是背部，相对比较没有感觉的部位，背后的东西也通常指的物质。就像这个男人利用物质来获得感情，这种志向是非常浅末的。但是这样的人位投入什么真的感情，也不会有什么后悔。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-17&quot;&gt;上六，咸其輔頰舌。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：咸道轉末，故在口舌言語而已。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-18&quot;&gt;《象》曰：咸其輔頰舌，滕口說也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;注云&lt;/code&gt;：輔頰舌者，所以為語之具也。咸其輔頰舌，則滕口說也。憧憧往來，猶未光大，況在滕口，薄可知也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;疏&lt;/code&gt;　正義曰：「咸其輔頰舌」者，馬融云「輔，上頷也」。輔頰舌者，言語之具。咸道轉末，在於口舌言語而已，故云咸其輔頰舌也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《象》曰「滕口說也」者，舊說字作滕（徒登反）。滕，競與也。所競者口，无復心實，故云滕口說也。鄭玄又作「媵」。媵，送也。咸道極薄，徒送口舌言語相感而已，不復有志於其間。王注義得兩通，未知誰同其旨也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;记&lt;/code&gt; 我们说话的时候，輔頰舌三个部位都在动，就是指我们的口舌。男的会甜言蜜语的多尚且不算可怕，女人会甜言蜜语的少却尤为可怕，真可谓是一阴一阳之谓道。女人若能引以为戒，男人能自我免疫，家庭就能避免破裂情况。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-19&quot;&gt;讲座&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;gallery&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
$(&#39;#gallery&#39;).setGallery([
			  {
			    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
			    &quot;title&quot;: &quot;《易经的智慧》69 无心之感 （曾仕强）&quot;,
			    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XNDQ4NDA5MDA4/type/mp4/v.m3u8&quot;,
			    &quot;poster&quot;: &quot;http://g1.ykimg.com/1100641F46504C2468AECB04B3E3262A5C39B4-E6AA-1FFE-E74F-C8A17AF691AB&quot;
			  },
			  {
			    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
			    &quot;title&quot;: &quot;《易经的智慧》70 心心相印 （曾仕强）&quot;,
			    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XNDQ5MjIyMDAw/type/mp4/v.m3u8&quot;,
			    &quot;poster&quot;: &quot;http://g3.ykimg.com/1100641F46504EFD8E85BB04B3E326EA22A4DE-36E0-CA95-A203-75B959390F1E&quot;
			  }
			]);
&lt;/script&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn/%E6%98%93%E7%BB%8F/%E5%92%B8%E5%8D%A6/&quot;&gt;咸卦&lt;/a&gt; was originally published by toothpickv at &lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn&quot;&gt;Toothpick&lt;/a&gt; on March 23, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[《大学》为官之道]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zh.qiumingxing.cn/%E5%A4%A7%E5%AD%A6/%E3%80%8A%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E3%80%8B%E4%B8%BA%E5%AE%98%E4%B9%8B%E9%81%93/" />
  <id>http://zh.qiumingxing.cn/%E5%A4%A7%E5%AD%A6/《大学》为官之道</id>
  <published>2014-03-16T00:00:00-04:00</published>
  <updated>2014-03-16T00:00:00-04:00</updated>
  <author>
    <name>toothpickv</name>
    <uri>http://zh.qiumingxing.cn</uri>
    <email>toothpick.v@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;style&gt;
a {text-decoration:none;color:#000;}
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;本篇为观看学习曾仕强教授在名家论坛讲述《为官之道》的个人笔录&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section&quot;&gt;目录&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;1.&lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;学而优则仕&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.&lt;a href=&quot;#2&quot;&gt;仕而优则学&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.&lt;a href=&quot;#3&quot;&gt;明明德为先&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.&lt;a href=&quot;#4&quot;&gt;为人民服务&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.&lt;a href=&quot;#5&quot;&gt;在止于至善&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.&lt;a href=&quot;#6&quot;&gt;亲民是核心&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.&lt;a href=&quot;#7&quot;&gt;要讲究三方&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.&lt;a href=&quot;#8&quot;&gt;要有整体规划&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9.&lt;a href=&quot;#9&quot;&gt;应分期渐进&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.&lt;a href=&quot;#10&quot;&gt;决策透明化&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-name1a&quot;&gt;&lt;a name=&quot;1&quot;&gt;学而优则仕&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div&gt;解释：&lt;span style=&quot;-evernote-last-insertion-point:true;&quot; /&gt;求学有余力就应该从事公务，为人民服务。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;优&lt;/span&gt;：有余力。&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;庖丁解牛一般游刃有余。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;font color=&quot;#FF333D&quot;&gt;条件：1、有本事（有能力） 2、守本分（不在其位，不谋其政） 3、知本末&lt;/font&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;font color=&quot;#FF333D&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/font&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;仕&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;：为人民服务。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;必读的三本经典:《论语》、《易经》、《大学》&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;span style=&quot;font-family: Monaco, Monaco; font-size: 14px; line-height: 16px;&quot;&gt;  &lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;学&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;：学习。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 12, 27);&quot;&gt;条件：1、慎选所学 2、学而必思 3、贯通&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;学有三个层次&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 18px;&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;受之以人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;得之以己&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;敏而好学&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Monaco, Monaco; font-size: 14px; line-height: 16px;&quot;&gt;学则不固——《论语.学而》 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;font face=&quot;Monaco, Monaco&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; line-height: 16px;&quot;&gt;学习才能不固执&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/font&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Monaco, Monaco; font-size: 14px; line-height: 16px;&quot;&gt;化繁为简&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: Monaco, Monaco; font-size: 14px; line-height: 16px;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-name2a&quot;&gt;&lt;a name=&quot;2&quot;&gt;仕而优则学&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;解释：为官有余力就应该学习提升自己。&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;
&lt;div&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;《大学》 的三个纲领&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在明明德&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在亲民（民为贵，民为本）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在止于至善&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
三条，多以中为核心&lt;br /&gt;
&lt;hr /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;-evernote-last-insertion-point:true;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;自天子以至于庶人，一是皆以修身为本。——《大学》&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;君君臣臣，父父子子 。——&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial; font-size: small; line-height: 12.85714340209961px;&quot;&gt;《论语·颜渊》 &lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial; font-size: small; line-height: 12.85714340209961px;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#FF2600&quot;&gt;义重在于责任&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-name3a&quot;&gt;&lt;a name=&quot;3&quot;&gt;明明德为先&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;无一事不合理就叫中庸。——朱子&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;
&lt;div&gt;
&lt;hr /&gt;
德的两层意思&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;德政&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德性&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div&gt;德性是内圣，德政是外王，休好自己的德性才能实现很好的德政效果。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;中国人到底修什么：&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;修大小（大小即为伦理）&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;修高低（没有绝对的公平）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;修是非（圆满中求是非）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;-evernote-last-insertion-point:true;&quot; /&gt;明明德的最重要：以身作则&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;br /&gt;
慎独：每一个人在世界上都是唯一的不可取代的人&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;人具备的三种特性&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;创造力&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自主性&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;局限性&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-name4a&quot;&gt;&lt;a name=&quot;4&quot;&gt;为人民服务&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;在亲民为核心&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;亲民就是为人民服务，为人民服务就要以民为本，以民为贵。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;亲民的意思：&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;养民：让老百姓能够生活的好&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教民：把&lt;span style=&quot;-evernote-last-insertion-point:true;&quot; /&gt;百姓像正确的方向去引导&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;当仁不让以任劳，功成身退以让贤。&lt;br /&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;己所不欲，勿施于人。——《论语.&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial; font-size: 12.85714340209961px; line-height: 14.285714149475098px;&quot;&gt;颜渊篇&lt;/span&gt;》&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;己所欲，也未必能施于人。重要的是能够站在对方的立场，考虑对方的需要。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-name5a&quot;&gt;&lt;a name=&quot;5&quot;&gt;在止于至善&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;止于至善就是设定一个目标之后，随时调整人、事、物之间的关系，以求达到此时此地最为合理的水平。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;hr /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;止&lt;/span&gt;：恰到好处。‘上’加上一竖即为’止’，人都应该适合而知&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;止的意思：&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;为人君，止于仁&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为人臣，止于敬&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为人父，止于慈&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为人子，止于孝&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;知止定静安虑得。——《大学》 &lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;hr /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;至善&lt;/span&gt;：此时此地最合理的。&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;怎样才能至于至善：&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;凡事求合理&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随时调整&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使民以时&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;权不离经、权不损人、权不多用。&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;权不舍本。就是“权不离经”的意思。一切权宜应变，不可以离开原则，不可舍离根本的“经”，也就是原始的目标。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;权不损人。任何改变，一定会有人抗争，抗争的人是谁？就是享有既得利益的人。如果他的既得利益受到损害，他一定会抗拒。所以，权宜变通的时候，不可以损及他人，以免受损害的人起而抗拒，甚至全力破坏。我们就要考虑，如何让他人的权益获得相当的保障，如何把他人的损害降到最低。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style=&quot;-evernote-last-insertion-point:true;&quot; /&gt;权不多用。规定不可能没有例外，但例外不能太多，因为例外太多就等于没有规定。尽量减少权宜的措施，以减少例外的比重。 &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-name6a&quot;&gt;&lt;a name=&quot;6&quot;&gt;亲民是核心&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;格物&lt;/span&gt;：&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(51, 51, 51); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 24.999998092651367px; text-indent: 28px;&quot;&gt;探究事物的道理。&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;生活中我们用格子，来存放物品，这样才能有条理而不混乱。我们&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(51, 51, 51); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 24.999998092651367px; text-indent: 28px;&quot;&gt;探究事物的道理，能够对错综复杂的事理清楚认识，最后达到致知的境界。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 24.999998092651367px; text-indent: 28px;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#FF2600&quot;&gt;&lt;span style=&quot;-evernote-last-insertion-point:true;&quot; /&gt;三方：方向、方法、方式。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(51, 51, 51); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 24.999998092651367px; text-indent: 28px;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;hr /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 18px;&quot;&gt;百度百科释义&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 18px;&quot;&gt;亲民&lt;/span&gt;：&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 24.999998092651367px; text-indent: 28px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;所谓“在亲民”，是使人&lt;/span&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://baike.baidu.com/view/100915.htm&quot; style=&quot;text-decoration: none; color: rgb(19, 110, 194); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 24.999998092651367px; text-indent: 28px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;弃旧图新&lt;/a&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 24.999998092651367px; text-indent: 28px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;、去恶从善。这里的“亲”同“新”，是革新、&lt;/span&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://baike.baidu.com/view/100915.htm&quot; style=&quot;text-decoration: none; color: rgb(19, 110, 194); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 24.999998092651367px; text-indent: 28px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;弃旧图新&lt;/a&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 24.999998092651367px; text-indent: 28px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;之意。所谓“止于至善”，就是要求达到儒家封建伦理道德的至善境界。&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 24.999998092651367px; text-indent: 28px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 18px;&quot;&gt;新民&lt;/span&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(51, 51, 51); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 25px; text-indent: 2em;&quot;&gt;1.使民更新；教民向善。《书·康诰》：“亦惟助王宅天命，作新民。” 孔 传：“居顺天命，为民日新之教。” 明 王守仁《问》：“物有本末，先儒以明德为本，新民为末，两物而内外相对也。”&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(51, 51, 51); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14.166666030883789px; line-height: 25px; text-indent: 2em;&quot;&gt;2.谓教育人民，开发民智。 陶曾佑《论文学之势力及其关系》：“俯视千春，横眺六极，无文学不足以立国，无文学不足以新民，此吾敢断言者也。”&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-name7a&quot;&gt;&lt;a name=&quot;7&quot;&gt;要讲究三方&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 38, 0); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;三方：方向、方法、方式。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: arial, 宋体, sans-serif; line-height: 25px; text-indent: 28px; background-color: rgb(255, 255, 255); font-size: 18px;&quot;&gt;方向&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;：&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px;&quot;&gt;先成己，后成物，以修身为本，以平天下为己任。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; line-height: 25px; text-indent: 28px; font-size: 18px;&quot;&gt;方法&lt;/span&gt; &lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px;&quot;&gt;：&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px;&quot;&gt;对上级——只能请示、禀报，不能告知&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px;&quot;&gt;大小事情要让上级知道&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px;&quot;&gt;在中国不可能人人平等，分清高低、深浅、轻重才能够有效地与人沟通。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; line-height: 25px; text-indent: 28px; font-size: 18px;&quot;&gt;方式&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px;&quot;&gt;：&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-indent: 28px;&quot;&gt;&lt;font face=&quot;arial, 宋体, sans-serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; line-height: 25px;&quot;&gt;所恶于上 毋以使下——《大学&lt;span style=&quot;-evernote-last-insertion-point:true;&quot; /&gt;》&lt;/span&gt;&lt;/font&gt; &lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255); font-family: arial, 宋体, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 25px; text-indent: 28px;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-name8a&quot;&gt;&lt;a name=&quot;8&quot;&gt;要有整体规划&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;预测&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 18px;&quot;&gt;做预测的步骤&lt;/span&gt;：&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;测方向&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做计划&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随时调整&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;会而不议，议而不决，决而不行&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;不可为典要，唯变所适。——《易经》&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;宏观&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;整体规划：&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;测试方向&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做计划&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随时调整&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div&gt;做规划要坚守的原则&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;要为公着想&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要用心去走&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要长远&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div&gt;每个地方都应该让它有特色&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;整体要让它均衡发展&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;到一个时间要做一些调整&lt;span style=&quot;-evernote-last-insertion-point:true;&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-name9a&quot;&gt;&lt;a name=&quot;9&quot;&gt;应分期渐进&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;无欲速，无见小利。欲速则不达，见小利则大事不成。&lt;span style=&quot;-evernote-last-insertion-point:true;&quot;&gt;&lt;/span&gt;——《论语.&lt;span style=&quot;font-family: arial; font-size: 12.85714340209961px; line-height: 12.85714340209961px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;子路&lt;/span&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-name10a&quot;&gt;&lt;a name=&quot;10&quot;&gt;决策透明化&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div&gt;易经的思维理解&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;公正：不能完全公平就叫公正。&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;公开：能公开的公开，不能公开的保密。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt; 君子有大道，必忠信以得之，骄泰以失之。——《大学&lt;span style=&quot;-evernote-last-insertion-point:true;&quot; /&gt;》&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-1&quot;&gt;讲座&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&quot;gallery&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
$(&#39;#gallery&#39;).setGallery([
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;[名家论坛]曾仕强《为官之道》第11-12讲&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XNjg4MjM5NzMy/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g2.ykimg.com/1100641F464F911551E1B302C8646EDC9ECC59-EB0B-0420-128C-0A5A631C98CE&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;[名家论坛]曾仕强《为官之道》第09-10讲&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XNjg4MjM5Nzc2/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g4.ykimg.com/1100641F464F9115F7DDE102C8646E69267DBC-807C-5DBF-7FF9-1B15F490ED7F&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;[名家论坛]曾仕强《为官之道》第07-08讲&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XNjg4MjM5Nzgw/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g1.ykimg.com/1100641F464F9111B4E72A02C8646E9DFD8DA2-A592-0C15-07CA-4C232D1E2040&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;[名家论坛]曾仕强《为官之道》第05-06讲&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XNjg4MjQwMTAw/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g3.ykimg.com/1100641F464F910E86B4D602C8646E4B62DF43-3D6C-A49A-6048-D8D0EACA0EC9&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;[名家论坛]曾仕强《为官之道》第03-04讲&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XNjg4MjQwMTc2/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g1.ykimg.com/1100641F464F910E58A8A102C8646E8DA36930-75B4-937F-2BCE-8C58982EA807&quot;
  },
  {
    &quot;type&quot;: &quot;video/mp4&quot;,
    &quot;title&quot;: &quot;[名家论坛]曾仕强《为官之道》第01-02讲&quot;,
    &quot;href&quot;: &quot;http://v.youku.com/player/getRealM3U8/vid/XNjg4MjQwMjEy/type/mp4/v.m3u8&quot;,
    &quot;poster&quot;: &quot;http://g3.ykimg.com/1100641F46501A617EBF61077D7DDF18A1A1BC-51AA-B73B-62FC-BA01A0279E48&quot;
  }
]);
&lt;/script&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn/%E5%A4%A7%E5%AD%A6/%E3%80%8A%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E3%80%8B%E4%B8%BA%E5%AE%98%E4%B9%8B%E9%81%93/&quot;&gt;《大学》为官之道&lt;/a&gt; was originally published by toothpickv at &lt;a href=&quot;http://zh.qiumingxing.cn&quot;&gt;Toothpick&lt;/a&gt; on March 16, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>

</feed>
